<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>hayami.blog</title>
    <link>https://hayami.blog/en/</link>
    <description>Recent content on hayami.blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>na</language><atom:link href="https://hayami.blog/en/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>zoome founded (Untranslated)</title>
      <link>https://hayami.blog/en/zoome/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2019 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/en/zoome/</guid>
      <description>本日、合同会社zoome（ズーム）を創業した。
https://zoome.co.jp/ AR/VR を中心としたサービスの開発・運営をする会社となる。
Meaning of company name 英単語の zoom には飛行機などの急上昇や、カメラのズームといった意味があり、急激な増加・変化を表す際に使われる。
状況にもよるが、私はこれに「成長」という意味合いも含ませられるのではないかと考えた。成長は良い方向への変化である為だ。
これに接尾辞の er を付ける事で zoomer となり、「急速に変化する人・もの」にも出来るが、少なくとも日本ではバイクの製品名としての印象が強い。
そこで zoom と zoomer の中間で、両方の意味を持つという解釈を込めて zoome という社名にした（発音は zoom と同じ）。
成長というものは違いが目に見えるタイミングのみ注目されがちだが、実際は地道な日々の積み重ねの方が大事であり、それなくして訪れるものではないと思う。
（会社や人が良い方向へ）ズームする瞬間を目指し、人や会社が努力をし続ける事が企業理念となる。
Logo zoom in のアイコンには + が使われる事が多いので、アルファベットの z と組み合わせ、成長を表す斜め45度のラインを主体とした形にした。
文字については Jost のイタリックで m を配置し、それに合わせる様に制作をした。
社名の読みを分かりやすくする為、 e は傾きを大きくする事で少し読みにくくし、 zoom の部分を最初に認識出来る様にしている。
AR/VR が新しい技術という事から、活力的な印象を感じやすい赤色にした。
Why LLC xR（VR、AR、MR などの総称）は大きく成長している技術である為、既にある事業と上手く連携が出来る場合を除き、現時点での企業価値が予測しづらい。
資金調達を行うのであれば、技術リソース（ソースコード、ノウハウ、モデルデータなど）を十分に貯めた後か、あるいは一つの事業領域に区切り分社化する方が良い。
上記を踏まえると、決算公告の義務がなく、定款による規則を自由に決めやすい合同会社の方が時間コストの削減に繋がり、また柔軟な体制を作りやすいと考えた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gyoen in 2018</title>
      <link>https://hayami.blog/en/2018-gyoen/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Dec 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/en/2018-gyoen/</guid>
      <description>  I go to Shinjuku Gyoen several times each year. It&amp;rsquo;s a place where I can enjoy the change of seasons, something that can be difficult to experience in urban areas.
The cherry blossoms in spring, the prairies of summer, and the maple leaves during autumn each have their own charm. However, in January, I was able to view a world of white—a snowscape—when snow was falling heavily.
                                                                                                      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mt.fuji climbed (Untranslated)</title>
      <link>https://hayami.blog/en/mt-fuji/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Aug 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/en/mt-fuji/</guid>
      <description>富士山に初登頂した。
今まで山登りは最高でも標高600m程の高尾山しか登った事がなく、いきなりの3,000m級となる。とはいえ五合目からの登頂となるので、実質1,400m程だ。
登山ルートは一番初心者向けである吉田ルートを選んだ。
  五合目はいくつかの店や施設が建ち並んでいる。
  この地点でも十分景色が綺麗。ちなみにタクシーの運転手さん曰く、吉田ルートではない方向での五合目から見た景色が一番絶景だそうだ。
富士山くらいになると高いほど綺麗という訳では無くなるらしい。
  富士山の頂上。真夏なので冠雪はしておらず、木のない岩山といったイメージ。
木々が生えなくなる森林限界が目に見えて分かるのが面白い。
という訳で登頂開始。富士スバルライン五合目の標高は2,300mなので、ここから3,766mまで登っていく。
  登頂ルートに入る手前で馬が繋がれていた。
昔は富士山は馬で登る事も多かったらしく、今も七合目までは乗せてもらう事が可能なんだとか。
    この時点での景色。飛行機以外で雲が下に見えるのは初めて。
  最初の難関の岩場。滑りにくい岩だが、人が多い事もあって気をつける必要がある。
  最初の山小屋である「花小屋」に到着。標高2,700m。
登り始めなので400mも割と気楽に上がれてしまったが、一緒に登った人いわく、最初にゆっくり登る事が大事なのだそうだ。
    岩場。狭いので休憩もしづらいが、花小屋からすぐなのでそこまで疲れてないと思う。
  日の出館。標高2,720m。20mしか登っていないが、横移動が主だったので少し歩いた。
ここからは進んでは折り返しの蛇行で、似た様な景色が続いていく。
山小屋が数十メートル間隔でいくつも立っているのでかなり気分的に楽。
  トモエ館。標高2,740m。
  鎌岩館。標高2,790m。
  富士一館。標高2,800m。
標高と実際に歩いた距離は違うので、数字ばかり見ていると疲れのペースを見誤りやすい。
  この地点での景色。地上が薄れ始めている。
  ここでも岩場。角度は緩やかだが長い。
  到着すると鳥居がある。
  鳥居荘。そのまんまで分かりやすいですね。標高2,900m。
途中岩場があったものの、さすがに飽きてきたので写真はなし。
岩場を登りきると山小屋のパターンが続く。
  東洋館。標高3,000m。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>I went to Meotobuchi Onsen (Untranslated)</title>
      <link>https://hayami.blog/en/meotobuchi-onsen/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jul 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/en/meotobuchi-onsen/</guid>
      <description>  女夫渕は鬼怒川温泉よりバスで1時間半程山奥へ進んだ所にある。
今回はそこから更に送迎バスに30分揺られた先の、加仁湯という旅館へ行ってきた。
まずは鬼怒川温泉に行くまで。
電車での道中は田んぼと山が良く見える。
      鬼怒川温泉駅に到着。
  鬼怒川といえば日光猿軍団、という事で興行をしていた。
    どうもSLの運行一周年記念が開催されていた様で、人だかりが出来ていた。
私は特にSLが好きという訳では無かったが、多分このセレモニーを見るために来た人も居るんだなと考えると、何だかもったいない気がして見てしまった。
  鬼怒立岩大吊橋という橋。吊り橋なのでちょっと揺れて怖かった。
  橋を渡った先は道が分かれていて、山を登って行くルートとトンネルを潜るルートがあった。
トンネルの下は雨上がりという事もあり中々綺麗だった。
  駅まで戻った後はバスに乗って女夫渕温泉まで向かう。
  途中にあった一柳閣という旅館。
ここも人気がある所だそうで、温泉は透明らしい。
  到着。
  エントランスの側には休憩スペースがあるのだが、熊や鹿の剥製や、甲冑があり雰囲気が凄い。もちろん本物だろう。
  部屋の窓から撮った川。連日の猛暑の為かかなり水が少ない。
加仁湯は白く濁った湯が特徴で、特に露天風呂は開放感があった。
風呂は7種類あり、透明な湯の所もある。
この時期に山奥なので虫が凄かった。秋や冬場にまた行ってみたい。
  料理は山の幸をふんだんに使った物で、とても美味しかった。これも山奥の旅館ならではだろう。
  帰りのバスでは谷やダムが見れて良い景色だった。
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>I went VR ZONE SHINJUKU (Untranslated)</title>
      <link>https://hayami.blog/en/vr-zone-shinjuku/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jun 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/en/vr-zone-shinjuku/</guid>
      <description>VR ZONE SHINJUKU は新宿にあるVR中心のエンターテインメント施設だ。 (追記：2019年3月31日に営業期間満了に伴い終了した)
去年の7月に行って以来2回目だが、今回、新しく登場したドラゴンクエストVRを体験してきたので、1回目の内容と合わせて紹介する。
なお、施設内の写真撮影に関しては アクティビティ内や商用利用目的以外 で可能だそうだが、本ブログは広告を貼っていない非営利サイトであるし、アクティビティの写真に関してはスタッフの方が撮って下さった物のみ載せている。
  アクティビティ一覧。やはりマリオカートとエヴァンゲリオンが人気だった。
  エントランスには木のモニュメントとプロジェクターで映し出された森のCG映像が流れる。
ドラゴンクエストVRが登場してからはドラクエのモンスターも現れる様になった。
ドラゴンクエストVR   上の写真は撮影ゾーン。
今回の目玉。アトラクションの撮影禁止はもちろん、スマホもロッカーに預ける必要があった。
  背中にバックパック型のPCを背負い、棒型のコントローラを使って戦う。手にはVIVEトラッカーを付ける。
メンバーは最大4人。戦士二人、魔法使い、僧侶にそれぞれ一人ずつがなり、協力して戦う。
モンスターが次々と襲いかかってくるので、武器を使って戦う。戦士は盾もあるので、うまく敵を引きつけて、遠距離で攻撃できる魔法使いや僧侶が攻撃されない様にする。
僧侶は唯一の回復役で、仲間の復活もさせられるので、やられるとかなり厳しくなる。
VRでは自分の背丈よりも大きいモンスターが目の前にいると無茶苦茶怖いのだが、距離感やキャラクターデザインが工夫されているのか気にならなかった。
現在位置の判定にはVIVEトラッカーではない物を使用していた。
  売店には特設コーナーも。
マリオカートアーケードグランプリVR   今回一番面白かった。
  手の甲にVIVEトラッカーを付ける事でゲーム内でも手の動きを再現出来る。
これは基本的にはハンドルを握っているだけだが、アイテムを取る時と使う際に効果を発揮する。
マリオカートが周りを見渡せるというだけで、これだけ面白くなるのかと感心した。
乗り物系に多いVR酔いも起きなかった。
  プレイ中の様子。
足元にペダルがあって、アクセルやブレーキ、バックなどの操作が出来る。
（後ろのディスプレイのゲーム画面は念のためぼかし）
エヴァンゲリオンVR The 魂の座：暴走   コックピットみたいなものに乗るが、振動や風を表現する装置が付いているくらいで、操作は手元のレバーのみ。
最初のエヴァンゲリオンが地上に出るところまでの流れがリアル。ディズニーランドのスターウォーズのアトラクションみたいな感じ。
戦闘はプレイ時間が短く、ゲームシステムも理解するまでに時間がかかるので、慣れ始めた頃には勝敗が決まってしまった。
極限度胸試しハネチャリ   ペダルのついたハンググライダーの様な乗り物で谷や洞窟の中を探検していく。
ペダルを漕ぐと上昇し、ハンドルを下に傾けると滑空する様にして前に進む。
操作方法が直感的に分かるのですぐに楽しめる様になった。
釣りVR GIJESTA   釣竿型のコントローラと、魚とり型の網（VIVE純正のラケット）を使って操作する。
釣竿には手回し出来る装置が付いていて、魚がかかると回すことでリールを巻ける。
ちなみに写真に載っている数字がその日の最大スコアで、一緒に行った人が取った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Camped at ASAMA Park Field (Untranslated)</title>
      <link>https://hayami.blog/en/asama-autocamp/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jun 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/en/asama-autocamp/</guid>
      <description>浅間園オートキャンプ場でキャンプをした。
覚えている限り、幼少の頃を除いてキャンプをしたのは今回が初めてだ。
  埼玉から車でスタート。最初はこの様な田園風景が続くが、
  2時間もすると山の中に。
さすが軽井沢。木々が整然としていて、景観にこだわりを感じる。
  白糸の滝。滝というには小規模だが、自然に溢れていて気持ちが良かった。
キャンプ前には火山博物館がある。
火山である浅間山に関して学べる所だが、非常食レストランという、その名の通り非常食を食べられる店や、自然遊歩道がある。
自然遊歩道は非常に景色が綺麗だった。
写真も撮りまくったのだが、カメラに埃が付いていて全滅…。良い勉強になった。
  何故か盆栽も売っていた。しかも結構お安い。
  キャンプ場。
面白い物で、キャンプ用品にこだわっているグループほど目立つ位置に場所を取るので、自然とキャンプ場全体の見栄えが良くなる。
6月となると絶好のキャンプシーズンとあってか、ほとんどの場所が埋まっていた。
辺りはカエルの鳴き声と、バイクのドリフト音が響く。
浅間園はバイク乗りの聖地と言われている。キャンプ場からは見えないが、日中は結構な人がバイクレースをしている様だった。
  人生初の燻製焼き。
火をつけるのには苦労したが、ウインナーやチーズくらいなら簡単に出来る。
    カレー。飯盒炊飯は多分小学生以来で、当時は上手く作れず、芯のある固い米を頑張って噛んだ思い出がある。
今回もぶっつけ本番で不安だったが、水の量や、炊けた時の色合いなどが炊飯器と変わらないので苦労せずに作れた。
  ハイネケン。
  今回キャンプに連れて行ってくれた人によれば、キャンプの醍醐味は日が暮れてかららしい。
その通りだと思った。焚き木をしながらの会話も良かったし、少しキャンプ場から離れれば、とても静かで星が綺麗だった。
      帰る前に気球体験をした（1回3000円）。
高い所が苦手なので全く目を開けていられなかったが、気球が登っているのを下から見る分には良い経験だった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>I went to Kusatsu Onsen (Untranslated)</title>
      <link>https://hayami.blog/en/kusatsu-onsen/</link>
      <pubDate>Sat, 12 May 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/en/kusatsu-onsen/</guid>
      <description>群馬県にある草津温泉に行って来た。
バスタ新宿から4時間ほどで到着。
    バスターミナルにも足湯がある。
5分ほど歩くと湯畑に辿り着く。
      湯畑は熱すぎる温泉を効能を無くさない様、水を加えず木製の樋（レール）に流す事で温度を下げる施設だ。
また、この源泉の名前そのものにもなっている。
    草津温泉はこの湯畑を囲む様にして店や宿泊施設が並び立ち、離れて行くにつれ民家が目立つ様になる。
    高低差があるので散歩しているだけで楽しい。町自体は派手さは無く、まるで京都の様な色合いだが、街並みは真逆で入り組んでいる。
  昼飯を食べた蕎麦屋さん。
  今回の旅行で泊まったホテル「一井」。草津温泉の中でもかなりの老舗らしい。
  草津温泉はいくつもの温泉施設があるが、その多くは地元の人限定の共同浴場や、旅館内にある物だ。
（旅館に泊まっていなくても温泉だけ入れる所もある）
主な源泉は湯畑、西の河原、煮川、万代鉱、地蔵、白旗の6つ。特に最初の四つは観光客向けの温泉施設がある。
  それが大滝乃湯、西の河原露天風呂、御座之湯。有料だが全て入る場合は割引になる。
最初に入ったのは御座之湯。ここは先ほどの湯畑と万代鉱が源泉となっている。建て直しではあるらしいが、昔ながらの伝統的な建築法で作られていて、その造りを見るのも楽しみの一つだ。
  次に行ったのが西の河原露天風呂。ここは温泉に行くまでの道中が面白かった。
      途中にある緑色の水は温泉。
湯治の里として発展して来た歴史があるだけに、草津温泉は地蔵が多くある。
  個人的に面白かったのがニット帽を被った地蔵。綺麗に洗濯されている所を見ると大切にされているのが分かる。
  温泉はかなり熱く、特に源泉近くは火傷しそうだった。景色も綺麗で広く、今回の温泉の中では一番楽しめたかもしれない。
この二つを回った所で初日は終了。
    ホテルの夕食と朝食。一番安いプランだったが、驚くくらい多かった。しかも美味しい。
  二日目の最初に行ったのが大滝乃湯。ここの源泉は煮川で、サウナやカフェ、土産物屋などがある、普通の銭湯という感じ。
  大滝乃湯限定（多分）のサイダーがある。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>New Apple Shinjuku Store in Tokyo</title>
      <link>https://hayami.blog/en/apple-store-shinjuku/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Apr 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/en/apple-store-shinjuku/</guid>
      <description>Today, Apple Store Shinjuku is opened.
High five parade It was 9:45 when I arrived at the storefront. It was 15 minutes before opening time, but I was just on time for the start of the staff&amp;rsquo;s high five parade.
From within the store, people wearing Apple staff t-shirts came trailing out in one line. They called out &amp;ldquo;Yay!&amp;rdquo; to the people who had been watching the situation inside the store while reaching out their hands for high fives.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A succulent plant and Japanese style bonkei exhibition</title>
      <link>https://hayami.blog/en/2018-bonsai-1/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Mar 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/en/2018-bonsai-1/</guid>
      <description>I participated in the ”An exhibition and sale of succulent plant design works and Japanese style tray landscapes” hosted by The &amp;ldquo;I Love Plants club&amp;rdquo; I joined.
At the entrance there was a cherry-blossom bonsai.
  Students&#39; work Nakamura&amp;rsquo;s work.
        Kimura&amp;rsquo;s work.
    Okamoto&amp;rsquo;s work.
      Siotsu&amp;rsquo;s work.
  Hattori&amp;rsquo;s work.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>α7R III Review: Sony&#39;s best 8K camera (Untranslated)</title>
      <link>https://hayami.blog/en/a7r3/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/en/a7r3/</guid>
      <description>I purchased Sony&amp;rsquo;s α7R III.
Mostly I have only used a smartphone camera. However, when I held this Mirrorless, my field of vision expanded as if I had new eyes.
例えば新宿御苑へ行くと、普段なら見過ごす様な木のうねり、光の当たる所、影になる所が気になる様になった。風景をどう切り取れば美しい写真になるか考える癖がついた。
The photographs in this article use α7R III and SEL2470GM for those not described.
In addition, EXIF is left in the original 8K photos.
Overwhelming resolution α7R III と聞くとまず思い浮かぶのは解像度だろう。8Kの最高画質は凄まじい。
以下の微妙な写真をご覧頂きたい。
  8K photo
この写真から切り出して、仮にInstagramに等倍で投稿するとこうなる。
  この様に、小さくても画面内に写ってさえいれば、用途次第では素材として使えてしまう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A look back at 2017</title>
      <link>https://hayami.blog/en/2017/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/en/2017/</guid>
      <description>I categorized ideas and clear my mind, throughout the year.
Books  Abundance: The Future Is Better Than You Think / Peter H. Diamandis &amp;amp; Steven Kotler Bold: How to Go Big, Create Wealth and Impact the World / Peter H. Diamandis &amp;amp; Steven Kotler The first six book of Rich Dad series / Robert T. Kiyosaki The Shift: The Future of Work Is Already Here / Lynda Gratton 人口から読む日本の歴史 / Hiroshi Kito Symphony No 9 / Yusuke Nakagawa Trump Revealed: An American Journey of Ambition, Ego, Money, and Power / Michael Kranish, Marc Fisher Return From Space / Takashi Tachibana Leadership and Self-Deception: Getting Out of the Box / The Arbinger Institute 決断力 / Yoshiharu Habu Love Theory / Keiya Mizuno  Classics  Gustav Mahler / Symphonie Nr.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>How to make kokedama</title>
      <link>https://hayami.blog/en/kokedama/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Dec 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/en/kokedama/</guid>
      <description>I participated in the bonsai and bonkei (tray landscape) classroom held in Tokyo.
Since it was my first time, I learned how to make kokedama (bonsai) that are relatively easy to make and are easy to take care of.
Preparation Peat   Damp, sticky soil.
Sphagnum moss   White moss.
Necessary to improve water retention the peat.
Hypnum plumaeforme   Necessary to cover the peat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Restaurant &amp; Dessert in Kyoto</title>
      <link>https://hayami.blog/en/2017-kyoto/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Oct 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/en/2017-kyoto/</guid>
      <description>Baikoudo (梅香堂)   IL PAPPALARDO     　This menu is &amp;ldquo;じっくり煮込んだ丹波篠山産 イノシシと上賀茂 高橋農園さんの有機堀川ゴボウのラグー 手打ちフェットチーネ&amp;rdquo;.
 Open: 11:30 am - 3:00 pm, and 6:00 pm - 10:00 pm
Close: Tuesday
IL PAPPALARDO, Myohoin Maekawacho 451-1, Higashiyama-ku, Kyoto Prefecture 605-0932, Japan
MARUMO BAKERY (マルモベーカリー)    Open: 7:00 am - 7:00 pm
マルモベーカリー, Fukakusa Nishiuracho 4-chome 51-1, Fushimi-ku, Kyoto Prefecture 612-0029, Japan
% ARABICA Kyoto Higashiyama (アラビカ京都 東山)    Open: 8:00 am - 6:00 pm</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A look back at 2016</title>
      <link>https://hayami.blog/en/2016/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/en/2016/</guid>
      <description>I had many encounters with entertainment in 2016.
Musics  Frederic WANIMA KANA-BOON Aimer ASA-CHANG &amp;amp; Junray Tama Motoharu Sano Yutaka Ozaki Kyu Sakamoto  Yutaka Ozaki is wonderful. His lyrics latch onto the hearts of junior and high school students.
I was especially moved by &amp;ldquo;Sotsugyou (Graduation)&amp;rdquo;. He sings about both the clear and the vague feelings of confinement that students feel from their teachers and society, and after instilling feelings of empathy, he says, &amp;ldquo;that all ends once you graduate.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
