<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>hayami.blog</title>
    <link>https://hayami.blog/ja/</link>
    <description>Recent content on hayami.blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>na</language><atom:link href="https://hayami.blog/ja/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Battyを公開した</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/batty/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2023 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/batty/</guid>
      <description>本日、合同会社zoomeからBattyを公開した。
https://batty.life/
自分の居る場所などを知人と共有しながら連絡を取り合う、いわゆる位置情報共有SNSアプリとなっている。
突然サービスを終了した首位 「位置情報共有SNS」という分野は、長らくアメリカのSnap社が運営していたZenlyというアプリの独壇場だったが、2月3日にサービスを終了する事が決まっている。
サービス終了の理由は「会社全体でチームの規模を縮小する為」との事だが、黒字の事業であれば当然継続するので、赤字だったと考えるのが妥当だろう。
また、利用者が4000万人いたのにも関わらず、事業の売却や、経費を削減してサービスを存続するという選択をしなかった事から、それだけ利益の見込みづらい分野だった事が窺える。
これに関しては、少し思い巡らすだけでも腑に落ちる理由が見つかる。
アプリが前面になっていない状態、つまりアプリを閉じている状態やスマホの電源を切っている状態でも「移動すると位置情報を送信する」という仕組みなので、とにかく通信量が多いのだ。
位置情報は一日中送っていても実際にアプリを開くのは数分という人も多いだろうから、採算を取る事が難しかったのだと思う（もちろんアプリの使い方としては普通）。
なので、後釜として位置情報共有SNSを作るのであれば、いかにして維持費を抑えつつ、アプリを開いてもらえるかを考える事が重要になる。
位置情報共有SNSが作りづらい三つの事情 実はZenlyがサービスを終了する事がニュースになった時、Battyを作る気は全く無かった。
理由は二つあった。一つ目は前述の通り採算の困難な点で、もう一つは「Zenlyの模倣」が重視されるという点だ。
言わずもがな、4000万人の元Zenly利用者はZenlyそっくりの見た目、同等の機能、同じ操作感のアプリを求めている。
もし細部までそっくりなアプリを作れた場合、ほぼ全員がそのアプリを使う事は想像に難く無い。
とはいえ模倣は著作権・商標権の観点から見て危険だし、そもそもの話、恐らく数十億は開発に費用をかけていたであろうZenlyと同じ物を作る事は不可能に近い。
加えて、Zenlyが復活する可能性もゼロではない。一年かけて作り込んだけれどもZenlyがサービスを再開したために徒労に終わる…という事は十分に考えられる。
実際に、これはBattyの開発を開始してしばらく経ってから知ったのだが、元Zenlyの地図開発チームが位置情報共有SNSを作っている。
作る事にした理由 にも関わらず作る事にした理由は、Zenlyアプリのストアページに寄せられたレビューを読んでいた所、「家族との連絡に重宝していたので残念」という物が多かった為だ。
家族との共有であれば見守りアプリを使う人ばかりだと思っていたので、意外にも家族用としての需要もある事に驚いた。
でも、それもそうか…とも感じる。
友達と一緒に使っているアプリの延長線として家族と使うのと、家族の為だけにアプリを使うのでは、心理的な敷居の高さが違うのかもしれない。
なので、「家族とも使うSNS」という方向性で進めると、他にはない魅力を生み出せるのではないかと考えた。
例えばプライバシー関係の機能は、最初の段階では中々重視しづらい。
また、実装が難しい上にサーバー負荷の大きい、自宅や学校、会社への到着や出発の通知なども、早い段階で設計しておけば難しくない。
経験上、こういった競争に近い状況の場合、最初は見た目や雰囲気を重視したアプリの人気が出るが、時間が経つにつれアプリに求める機能の違いによって乗り換えが起きやすい。
（ちなみに、この時の乗り移りは急に起きやすいので、事前の備えが非常に大切）
位置情報共有SNSの中で四番手、五番手くらいであっても数万人の利用者は見込めるだろうし、そうなれば事業として十分な規模になる。
という事で、他とは遅い伸び方になる事を前提として、去年の12月11日にBattyの開発を始めた。
Zenlyと見た目が極力似ない様にし、個人的に使いやすい操作性にした。
また、通信量とサーバー側の計算時間を削減する工夫も、設計当初からいくつも盛り込んである。
狙い通りの需要が出て利用してくださる方がいらっしゃった場合は勿論嬉しいし、悪い方の読みが当たり、海外の後発が市場を席捲した場合でも、維持費を少なくしているのでサービスの存続が可能となっている。
それに加え、チャットや地図など再利用性の高い機能が揃っている為、サービス開発によって生まれたコード資産も無駄にならない。
名前の由来 Battyはbattery（バッテリー）とかけた駄洒落だ。
英単語のbattyは語義通りだと「コウモリの様な」という意味になる。
スラングとしては「変な」や「ふらふらとした」、過度な物では「頭のおかしな」という意味にもなる。
ただ、Battyが姓の人もいるので、最初を大文字にしていれば過度の方に勘違いされる事は無いと思う。
また、URLの batty life は「放蕩生活」という意味で、battery life（バッテリー寿命）とかけている。
バッテリー寿命は「バッテリーを酷使して交換が必要になるまで」または「充電が満タンになってから空になるまで」を指すが、ここでの意味は後者だ。
バッテリー残量も共有するアプリという事と、若年層向けのアプリなので、少し悪い意味のスラングを持っている方がウケが良いと思い命名した。
アイコン アイコンは一時間ほどで制作した。
まず「コウモリ イラスト」でGoogle画像検索をしてみた所、羽の膜を曲線に描いている物が多かった。
なので試しに直線にしてみたら意外と良い感じな気がしたので採用し、両目が開いているとつまらない気がしたので片目を閉じさせてみたら何だか良い感じになったので採用した。
Battyは国外にも出す予定だが、最近の海外のSNSアプリは黒か紫色が多い印象がある（詳しく調べてはいない）ので、コウモリの連想から紫を基調にした。
最後に「グラデーションを重ねると何か良い感じになる」というデザインの裏技を使う事に決めた。
背景にグラデーションを施し、コウモリにも同じ色のグラデーションをかける。
この時コウモリの方は開いている目の方向にずらすと、何故なのかは分からないが、意味ありげな雰囲気が出て良い感じになる。
国内に絞って考えた場合は暗すぎる気がしたが、試しに知人数名に見せた所、かなり好評だったので変更はせず、そのまま採用した。
私のアイコン作りは適当です。
左はクリオネっぽい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2022年を振り返る</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2022/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2022/</guid>
      <description>今年の振り返りは長め。
敬語事業 敬語翻訳は公開してから2年と少しが経った。
当初から予定していた「学べる敬語アプリ」にする為に解説用のブログを立ち上げ、アプリ内でも読める様にした。
https://敬語.jp/
なんだかんだ色々と諸々の事情があり、私が記事を書く事になった。
敬語という物は事業を始めた当初の想定よりも曖昧で、同じ敬語でも人によって印象が大きく異なる。
「誤った敬語」だと聞く事の多い言い回しでも、明らかな言葉の乱れと見做す研究者もいれば、新しい敬語表現と捉えて研究している人もいる。
そういったあらゆる主張を勘案して書くと、長くてつまらない記事になってしまうし、結論もどっちつかずな物になる。
悩んだが、想定を「10代〜30代の人が、40代〜60代の目上の人に対して用いる場合」に絞った事で解決した。
敬語で困るのってこれくらい年齢に差のある時ですよね。
最も苦労したのは「させていただく」の記事で、四ヶ月ほど何度も書き直しをした。
これは文化庁の定義では昔からの用法にある「許可を得ている」という条件を重視しているものの、現代ではその条件を知らない人の方が多い為だ。かくいう私も敬語事業を始めるまでは知らなかった。
日常的に見聞きする言葉が、実は正しい使い方ではないと説明するのは難しいし、使わない方が良い理由を説明するのはもっと難しい。
最も気に入っている記事は「宜しくお願い致します」だ。
「『宜しくお願い致します』という書き方は誤りであり、相手に失礼」という嘘のマナーがある。Web検索をしてみると2017年に書かれた記事が多いので、この頃に流行りだしたマナーらしい。
Googleで期間を絞って検索してみた所、「宜しくお願い致します」が誤りだという記事は2016年1月、「お願い致します」が誤りだという記事は2015年1月の物が最古だった。
（厳密には「お願い致します」が誤りという解説は2014年9月の記事が最古だが、こちらは公用文に限定した内容なので除外）
青空文庫内の小説を軽く調べるだけでも、何十年も前から良く用いられている書き方だと分かる。なので誰かが捏造したマナーだという事は一目瞭然なのだが、私も一時期まんまと引っかかっていた。
この記事を書く前にWeb検索を用いて「宜しくお願い致します」「宜しくお願い致します　失礼」「宜しくお願い致します　正しい」などで百件以上の記事を調べてみたが、
一件も「『宜しくお願い致します』は正しい書き方であり、相手に失礼ではない」と説明している物は見つからなかった。
なので、ひょっとしたら当記事が日本初なのかもしれない。
そうでなくても周知に貢献しているだろうから、今後「失礼だと思っていた『宜しくお願い致します』が、実は正しい書き方だった」という話を聞く様になったら嬉しい。
しばらくは記事を沢山書く予定が無いので、SEOの効果が現れて訪問者が多く来る様になるのはまだ先だが、アプリ内では読んでいただけている。
（この項は長くなったので、気が向いたら別記事にするかもしれません）
深層学習 敬語翻訳は元々深層学習の勉強を兼ねて作る事にしたアプリだが、使い所の見つからない状況が長く続いた。
去年の記事では高速化の為にSeq2seqを用いると書いたが、MecabとDartコンパイラーの処理が想定以上に早く、敬語変換辞書が30万語を超えても一瞬で終わるので不要だった。
しかも十分早い為に手を加えていないだけで、まだまだ高速化の余地がある。
また、書いた文章を敬語に変換する事に深層学習を用いるのは、今の技術の範囲では実用的ではないと考えている。
敬語の文章にする事は可能なものの、敬語には人それぞれ好みがある為だ。
例えば「先生が言ったように」は「先生がおっしゃったように」に置換できるが、利用者と先生の距離感は「言ったように」が丁度よい場合もある。
それを判別するには事前に先生との距離感を入力していただく必要があるが、そんな面倒なアプリを使う人はいないと思う。
様々な使い道を調べてみて、BERTを用いた接続助詞（〜の、〜が、〜は　などの、名詞の後に付く助詞）と、名詞の漢字の誤変換の修正が実用的だったので実装した。
ただし、現時点ではiOSのみで、精度の観点から勝手な修正は行わず、候補を提示するだけにしている。
BERTの勉強はこちらの本を読む事で行った。
BERTは自分で事前学習したモデルや、他の人が公開している事前学習済みのモデルに対し、調整 (fine tuning) を加えて利用する手法が一般的だが、他にもOpenAIが公開しているGPT-3やChatGPTの様に、個人では不可能に近い規模の事前学習をしたモデルを、API経由で利用する方式がある。
こちらは「事前に書いた文章を基に、決められた体裁の文章を生成する」という仕組みなのだが、とにかく文章が自然で、人の手で書かれた物と見分けがつかない事も多い。
来年はこの方式を試す予定だ。
ただし、深層学習は発展の目まぐるしい分野なので、試す前に他の手法が出ているかもしれない。
アプリ調査 2021年の分は去年と同じく6月末に終わり、本数も同様に1万3000本ほどインストールした。
当初は3月中の完了を予定していた。遅れた原因は、アプリを大量にインストールすると発生するiOSの不具合だ。
何故かアプリの本数が2000本を超えた辺りから、何度試してもバックアップからの復旧が出来なくなった。
また、3000本くらいになると突然電源が落ちて二度と起動しなくなる現象も頻発した。
去年は8000本を少し超えるまではなんとか入っていたので悪化している。
どうやらiOS15が原因らしい。
iOSの仕様上バージョンを下げる事は出来ないので、14以前の物を新しく買う必要があるが、既に最低要求バージョンが15のアプリも存在する。
適切な解決策が見つかるまでは進める事が出来ない為、インストール作業が三ヶ月ほど停滞する事態になった。
最終的に、一番動作が安定していた（気がする）iOS13のiPhoneを中古で買い、最低要求バージョンの関係でインストールが出来ないアプリはiOS15の物にインストールする形で進めた。
想定外の手間はかかったが、いくつもの事業を立ち上げたいのであれば、今回の作業を通じて App Store の成功したアプリに共通している要素を調べ、流行り廃りの傾向を見極めてからの方が時間・費用共に効率的だと考えている。
オーケストラ Mother&amp;rsquo;s day Wind Orchestra 久々のゲーム音楽のオーケストラ。
一回限りの公演の為に2年も練習したそうだ。
二年間少しずつアイデアを出して作り上げていった事が分かる内容で、とにかく素晴らしかった。
映画 すずめの戸締り 「君の名は。」と甲乙つけ難い程に良かった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2021年を振り返る</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2021/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Dec 2021 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2021/</guid>
      <description>今年もコロナ禍が続いた。
いつ終息するかも定かではないので、引き続き感染しない様に気をつけていきたい。
アプリ調査 2020年の分は6月末に完了し、1万3000本ほどインストールをした。
インストールしたアプリが8000本を超えた辺りで、iPhoneが起動しなくなる不具合が発生した。
バックアップは毎日取っていたものの、これ程の本数は想定していなかった様で、復元しても数秒で電源が切れて起動が出来なくなる。
アプリごとでもバックアップを取っていたので事なきを得たが、あと少しでも対策を怠っていたら調査が失敗に終わる所だった。
バックアップからの復元テストも大事ですね。
2020年の調査からアプリごとに使用しているフレームワークを集計し、2つの勉強会で発表したところ、Flutter向け勉強会の方で予想していた以上の反響があり驚いた。
まさか感謝の言葉を頂けるとは思っておらず、大変畏れ多い気持ちになった。
集計結果は以下のリポジトリーで公開している。
https://github.com/hyshu/AppStoreStats
2021年の分も順調に進行中。 同じ開発元のアプリによっては起動しなくても良い場合があると分かってきたので、そこそこの最適化を図れる見込み。
2019年から始めて3年かかったが、来年からはようやく安定した調査が行えそうだ。
敬語事業 敬語翻訳は、対応する言葉が昨年末の3800語から10万語にまで増えた。
公開当初は、いずれは多言語機械翻訳サービスに近い形（恐らくSeq2seq）で敬語へと変換する事を目標にしていたが、
実際には文脈を大きく変える必要のある事例は僅かであり、ほとんどの利用者は敬語で書いた文章に誤りがないか確認する為や、しっくり来る敬語表現が無いか調べる為に用いていた。
その為、現状の置き換え方式のまま進めていき、深層学習は主語の推測などに用いる事にした。
とはいえSeq2seqを用いた場合は動作の高速化などの利点があり、これはこれで進めていきたいと思う。
新宿御苑 今年は一時的に感染者数が少なかった11月末から12月頭にかけて行く事が出来た。
新宿御苑は桜が人気だが、秋の紅葉も素晴らしい。年ごとに見頃は違うが、今のところ12月頭になる事が多い。
ただ、今年は綺麗に真っ赤になっていなかったので盆栽教室の先生に聞いたところ、残暑が長く、気温が中々下がらなかった事が原因だそうだ。
来年は綺麗な紅葉が見られると嬉しい。
本 完全教祖マニュアル / 架神 恭介 ［指輪物語］エルフ語を読む / 伊藤 盡 「エルフ語を読む」は、流石に一度では大まかにしか理解出来なかったので何度も読み返す必要がある。
クラシック ヘンデル / メサイア MacBook の買い替え ほぼ8年ぶりにMacBookを買い替えた。
以前の MacBook Pro は2013年11月に発売された15インチのもので、バッテリーも重い処理をしなければ未だに2時間は保つし、
性能も、アプリの開発においては去年の頭に購入した Apple M1 の Mac Mini よりも処理が早く終わる場合もあり、まだまだ現役だった。
とはいえ流石に寿命の短さは感じていた。
なので、ある日いきなりディスプレイかSSDが壊れるのだろうな…と思いながら使っていたら、まさかのキーボードが壊れた。
最初に E が効かなくなり、その後 D、T、R、S の順で効かなくなり、V は普通に押せるのに Command+V が反応しなくなった。
F1〜F6キーに代替として割り当てて対応していたが、幽遊白書の五十音順に言葉が使えなくなる能力並みに不便な生活を強いられた。特に「で」「て」「れ」「せ」が難しかった。
流石に F と W が効かなくなってからは外付けキーボードに切り替えた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2021年の盆栽・盆景</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2021-bonsai-total/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Dec 2021 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2021-bonsai-total/</guid>
      <description>月に一度の盆栽・盆景教室の、今年1年間に作った作品をまとめた。
今年はベランダに置く場所が増えたからか、葉焼けに悩まされた。
葉焼けで枯れる事は少ないが、よほど運が良くない限り、その年は実や花が咲かなくなる。
例年に引き続き、未だ真夏日をどうやって越せるかが課題。
暑さに弱い品種は5月も重要だと分かってきた。
年々、真夏を越せる盆栽の数は増えているので、来年はもっと良い盆栽生活を送りたいです。
1月 梅 極姫薔薇 梅は水をやらずにひたすら虐め抜くことが、花を沢山咲かせる秘訣らしい。
夏場はどれだけ葉っぱが萎れていても、水をやると次の日には立ち上がる。
極姫薔薇は最小の薔薇らしく、見た目通り可愛らしいが、悲しい事に、夏場を耐え抜くのは難しかった様子。
試しに底が空いていない湯呑みに移し替えて水を入れるという方法をしてみたが、それでも一日の終わりにはすっかり乾いてしまう。
もちろん直射日光も避けていた。
酷暑が続いた頃に、耐えられなくなったのか枯れてしまった。
鉢（というか湯呑み）に入り切らなかったので、一輪だけガラスの花器に入れてみたらお洒落で良かった。
とはいえ、やはり空気が入らないのか一ヶ月くらいしか保たなかったので、次回は別の花で工夫してやってみたい。
2月 紅花南山菫 紅寿 富士桜 湖上の舞 （桜の写真は無いです）
菫も桜も、五月の暑い日に弱っていき、真夏日を越えられなかったので、来年はその辺りを注意する。
桜はあまり葉っぱが出ないな…と思い、先生に相談したところ、直射日光に当たらない所でも、涼しさが重要との事。
日差しや水だけではなく、風通しも注視していく。
3月 桜薔薇 野薔薇 野薔薇の八重咲き 桜薔薇は最近の新種らしく、名前の通り桜色の綺麗な花が咲く。
開花の少し前の日当たりがどれだけ良いかによって、花びらの色が全く異なるのが面白かった。
今年は日差しが強すぎて、どの薔薇も葉焼けしてしまい、野薔薇はどちらも駄目になってしまった。
どちらの野薔薇だったかは忘れたが、新しいものを戴いた。来年咲いた時に分かると思う。
桜薔薇は持ち直して無事綺麗な花を咲かせた。
4月 岩ギボウシの黄斑 チューリップの原種 山紫陽花の黄金篤姫 黄色尽しの組み合わせ。
花と実が出来る時期はバラバラで、岩ギボウシは紫色の実が生る。
山紫陽花は新しい品種らしく、許可なく殖やして販売する事は出来ないらしい。
チューリップは直前まで何日か水を切らしていたものに対し、写真を撮る為にたっぷりと水をやって30分程置いてみたところ、普通の窄んだ開き方をせずに、写真の様に開いた形になった。
5月 イボタ 最近流行りつつあるらしい。
見た目はとても綺麗なのに、名前で損をしている品種。
6月 ムラサキシキブの斑入り 2018年の9月以来の品種。
湿り気のある所を好むので、夏場は水やりをしっかりする。
実と花で二度楽しめる。
7月 ムクゲ 大きく綺麗な花が咲く。
薔薇に似ているが、一日もすれば花は落ちてしまう。
枝ぶりも良いので、花が咲いていない時期も楽しめる。
8月 ドウダン 秋の紅葉、春の花で二度楽しめる。
が、しかし、葉焼けで紅葉をする前に葉が散ってしまった。
その後、葉は生え直したが、紅葉をする気力は残っていなかったらしく、楽しみは来年に持ち越しに。
花は咲いてくれると嬉しい。
9月 ルビーサンザシ とても大きい実が成る品種。
赤色の実の品種の中では最大級らしい。
試しに食べてみたが、油っぽさを無くして酸っぱくしたオリーブの様な味がした。
先生曰く、ジャムにする場合が多いらしい。
10月 岩松 この日はお休みをしたので、先生が作って下さったものを後日戴いた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020年を振り返る</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2020/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2020 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2020/</guid>
      <description>COVID-19。
今年は起業したてという事もあり、ほとんど一年間自宅作業を続けていたのであまり影響が無かったが、もし数年ずれていたら大変な事になっていたかもしれない。
まだまだ先が見通せない日々が続くので気を引き締めていきたい。
アプリ調査 国内のiOSアプリをひたすらインストールしていると去年書いたが、無事noteに記事を公開する事が出来た。
https://note.com/hyshu とはいえ3000本のアプリをひたすら起動し続ける作業はあまりにも面倒で、結局4月までかかった。
今年の分は管理用のアプリを作った為1万本以上インストール出来そうだが、アプリの制作とインストール作業を始めたのが9月頃な事もあり、去年と同じくらいかかりそうな予感がする。
アプリをインストールする事自体はアプリ業界のみならず、IT業界全体の流行も見通せる部分もあり、非常に有益だと感じている。
あとは手順の安定化を図りたい所。
本 まんがでわかるまんがの歴史 / 大塚 英志 一人の力で日経平均を動かせる男の投資哲学 / cis 今年から深層学習の勉強を始めたので、参考書を何冊か読んだ。
会社 zoomeはVR脱出ゲームを製作中だが難航している。
このままでは見通しがつかないので、並行して学習していた深層学習を用いて何か作れないか、と考えた所、
前回の記事にある様に敬語翻訳アプリを公開する次第となった。
zoomeの創業記事では、会社の最初の製品になる予定のVR脱出ゲームについて色々と長々と書いていたが、 敬語翻訳の方が先に出来たので当該部分は削除している。別に恥ずかしいからでは無いですよ。
創業当初はAR/VR事業の構想しかなかったが、今後は深層学習も含めた事業を進めていくつもりだ。
AR/VR事業としてもいくつかアイデアが出てきているので、VR脱出ゲームも含め、少しずつ作り続けてノウハウを貯めていきたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>敬語翻訳を公開した</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/honorific-converter/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2020 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/honorific-converter/</guid>
      <description>本日、合同会社zoomeから敬語翻訳を公開した。
https://敬語翻訳.jp 日本語で書かれた常語を敬語へと置き換えるアプリになっている。
敬語の重要性 文化庁による2018年の報告書によると、国語への関心において「敬語の使い方」は62.1%で二位となっている。
これは一位の「日常の言葉遣いや話し方」の73.7%と並び立っている。三位以降は30%未満の物しかない為、いかに関心が高いかが窺える。
また、私の実体験として、敬語はビジネスにおいて重要だと感じている。
面識の無い相手とのメールなど、文面からでしか相手を判断できない場合も多い。
その様な状況では適切な敬語が使われているかによって、先方からの返信の有無が決まる事もある。
この辺りは敬語のみならずビジネスマナーとも関係が深いが、こちらは業界や会社によっても差異があり、確実な正解というものがないので敬語一択のサービスを作る事にした。
深層学習との親和性 「日常語を敬語にする」サービスはいかにもありそうだが、実はアプリやWebサービスというものはほとんど存在しない。
現在スマートフォンのアプリストアにあるものは一件のみで、他に調べた範囲では卒論や修論が何本かあるだけだった。
この様な状況となっている理由は、技術的に難しかった為だと考えられる。
手作業で「この言葉はこの敬語に置き換える」と分けていくやり方では、二重敬語や、動作の対象によって変化する尊敬語・謙譲語・丁寧語の使い分けに対応しきれない。
その為、常体の文章を敬語へと置き換えるサービスを作る事が可能なのは、機械学習などのAIに強い一部の大企業くらいしか無く、
作る手間を考えると厳しい状況であったが、2012年に登場した深層学習によって大きく敷居が下がった。
深層学習を用いれば、学習データから文章に応じた適切な敬語の組み合わせを導き出してくれる為、現実的な範囲でのサービス運用が可能になる。
とはいえ、 深層学習を用いる為には大量の「敬語ではない文章と、それを敬語にした文章」のデータセットが必要になるので、どちらにせよ最初は地道に敬語へ置き換える為の表を作っていくしかない。
学べる敬語置き換えアプリを 日本語は主語の省略が出来る言語であり、そういった文章を機械的に正しい敬語に変換する事は出来ない。
例えば「以前言っていた件ですが」を敬語にしたい場合、以前「言っていた」のが自分なのか、身内の第三者なのか、相手なのか、相手側の第三者なのかで正しい敬語の種類が変わる。
更に、相手と自分との関係に応じた、適切な敬意の敬語を選ぶ必要もある。
これを機械的に判別できる様にするには、主語の無い文の場合は、主語が誰なのか、どの様な立場の人なのかを入力するという面倒な仕様になってしまう。
なので、主語がはっきりとしていない文においては利用者に選んでいただくしかないし、どれくらいの敬意にしたいのかも、利用者の好みで決めていただくのが最善だと思う。
それに加え、そもそも敬語は気持ちの問題という事もあり、置き換えるだけではなく学べるアプリとしても作っていく必要があると考えている。
アイコン アイコンはビジネス向けだと分かりやすく伝える為に、青色を基調とした法人向けソフトにありそうなデザインにしている。
グラデーションがかかった背景に文字が一文字入っただけの単純な物だが、
以下の左のアイコンが5分くらいで作った初期案で、右がその後3時間かけて試行錯誤した完成版となっている。
背景の色はそのままなのに、文字の配置や字体、グラデーションの方向が変わっているだけで大きく印象が異なっていて、デザインの奥深さというか、難しさの様な物を感じた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019年を振り返る</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2019/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2019 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2019/</guid>
      <description> 1月から3月まで学生が起業した会社の新規アプリ開発案件に携わった。
学生による起業初期の現場は想像していた物と大きく異なったので、学びが多かった様に思う。
また、一年を通じ、国内で公開されたゲーム以外のiOSアプリをインストールし、流行などを分析した。
約3000本のアプリをインストールしたので、まだ起動していないものも含め全て確認した後、調査結果を記事としてまとめていく。今年の1月はほとんどこれに時間を費やす予定。 （後日英語が読めないと使えないアプリは削除したので、実際の調査対象は2700本ほど）
4月から9月はzoomeの起業とその準備に時間を割いた。
初めての起業だったので、今となっては簡単な作業でも当時は色々と調べる必要があり苦労した。
小説 こちらも初めての試みで、やはり難しく、まだまだ道のりは遠い。一応応募はした。来年以降も継続していきたい。
株 そろそろ株式を学び始める必要があると思い、その一環として公開株の売買を始めた。
今年の後半から始めたが、株は基本的に初心者が損をしやすい仕組みとなっている。
株価が上下する仕組みも分からないうちに片手間に行うのは難しく、何だかんだで半年間かなりの時間を取られてしまった。
とはいえ、当初は何も分からなかった株の値動きをする理由が、ある程度は理解出来る様になったので始めて良かったと思う。
知識がない頃は意味不明だった事柄が分かる様になるのはやはり楽しい。今年は赤字で終わってしまったので、来年中に黒字にしたい所。
音楽 H ZETTRIO の子どもの日スペシャルライブに行った。
ジャズライブと言えば大人向けの印象があるが、まるでヒーローショーを見ているかの様に子供が熱狂していて驚いた。
音楽の月額制サービスをどれにするか長らく迷っていて、新しくSpotifyを試してみたが非常に良かった。今のところ第一候補。
また、今年は平沢進に夢中になった（フジロックは関係ないです）。ライブに行きたいですね。
クラシック チャイコフスキー / バレエ「眠れる森の美女」全曲版より抜粋 デュカス / 交響詩「魔法使いの弟子」 ブラームス / 大学祝典序曲 エルガー / エニグマ変奏曲 ベートーヴェン / 交響曲第7番 メンデルスゾーン / 序曲「フィンガルの洞窟」作品 26 ベルリオーズ / 劇的物語「ファウストの劫罰」作品 24より「ラコッツィ行進曲」 ヴェルディ / 歌劇「ナブッコ」序曲 ワーグナー / 歌劇「リエンツィ」序曲 WWV.49 ベートーヴェン / 劇音楽「エグモント」序曲 作品 84 ベートーヴェン / 交響曲第 5 番 ハ短調 作品 67 「運命」 ボロディン / 交響詩「中央アジアの草原にて」 ハチャトゥリアン / 「仮面武道会」組曲 チャイコフスキー / 交響曲第6番「悲愴」 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019年の盆栽・盆景</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2019-bonsai-total/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Dec 2019 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2019-bonsai-total/</guid>
      <description>月に一度の盆栽・盆景教室の、今年1年間に作った作品をまとめた。
去年は盆景が中心だったが、今年からは小品盆栽（高さ15cmまでの盆栽）の講座へと移った。
来年はそろそろ自前で作ってみたいですね。
今年はエアコンの室外機から出る風で、いくつかの鉢に壊滅的な被害を受けてしまった。
気温の低い朝に水をやるので気付くのが遅くなってしまったが、昼過ぎの室外機は暴風とも言える勢いであり、十分距離を置いたつもりでも葉や枝に負担がかかっていたらしい。去年も同様だった可能性を考えると恐ろしい。
来年こそは枯れない盆栽生活を送りたいと思います。
1月 イワマツ ミヤマキリシマ イワマツはシダ植物なので、岩に張り付く為組み合わせると非常に格好良い。
普段は写真の様に乾燥して丸まっているが、水をやると次の日に葉っぱが開く。
乾燥に強いので水やりにはそこまで気を遣わなくても良いらしいが、日当たりが重要で置き場所によっては冬を越せない事も。
2月 フジサクラ 悲しい事に真夏の猛暑を越せなかったらしい。
らしいというのは、今年から山野草から盆栽の講座に移った事もあり、枯れてるのか季節が過ぎて葉っぱが散ったのかが分からなかった為。
ずっと季節が終わったからだと思っていたが、後日枯れている木の見分け方などを教えていただいた後に確かめてみたら思いっきり枯れていた。いつかは桜の再挑戦をしたいです。
3月 マキシラリア 洋ランの一種。水ゴケに植え、流木に釘を打って針金やテグスで巻くというやり方。
この時期忙しかったので寝坊してしまい先生に作っていただいた。朝起きたら目覚まし時計が盆栽用具入れの中に突っ込まれていた。
4月 モミジ 後日葉っぱが出て綺麗に整えものを載せます。
5月 ニレケヤキ 夏になると枝がもりもり伸びるので切るのが楽しい。
冬はあれだけあった葉っぱが見事に散る。
6月 オパール 黒法師 センペルビウム おまけで植えてもらった小さいのは何だったか忘れました。
多肉もしてみたかったのでお願いし、講座の対象にさせていただいた。
大きさも形も全く異なるので組み合わせ方が難しかった。
7月 松 松の手入れをする回。
手入れをしないと伸びまくりで大変な事になる事を、先生の用意したぼうぼうになった松を盆栽として綺麗にしていく事を通じて学んだ。
8月 紅紫檀 虎斑ヤブラン お休みしたので先生に作っていただいた。
9月 チリメンカズラ 枝と葉が密集してモサッとした物を、葉っぱを減らして枝を針金で広げてやる事で盆栽として綺麗な物に。
水のやり方が根本的に間違っていたらしく、こちらはすぐに枯れてしまった…。本当に植物初心者なので水やりについて考える契機になりました。
10月 アシズリノギク コハマギク 菊の奥深さを知る。秋といえば菊。
一本の茎から広がる様に咲くので、他の菊や植物を寄せて植えるのが難しい。
12月 シロシタン ムラサキシキブ ミセバヤ 去年に引き続き、またしても最後の教室なのにお休み。
先生に作っていただいた。以前もミセバヤはおまけで頂きましたが、好きです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>zoomeを創業した</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/zoome/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2019 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/zoome/</guid>
      <description>本日、合同会社zoome（ズーム）を創業した。
https://zoome.co.jp/ AR/VRを中心としたサービスの開発・運営をする会社になる予定だ。
社名の由来 英単語のzoomは急激な増加・変化を意味する動詞で、飛行機の急上昇や、乗り物の急発進、株価の暴騰などを表す際に使われる。
また、文脈によっては「急速な発展・成長」という意味の名詞としても用いられる。
これに接尾辞のerを付ける事でzoomerとなり、「急速に発展・成長する人・もの」にも出来るが、少なくとも日本ではバイクの製品名としての印象が強い。
（あと、英単語一つだけだと商標登録しづらい）
そこで、zoomとzoomerの両方の意味を持つ（と勝手に考えた）zoomeという語を作り、社名にした（発音はzoomと同じ）。
成長というものは目に見えて違いが分かる様になった時のみ注目されがちだが、実際は地道な日々の積み重ねの方が重要であり、それなくして訪れるものではないと思う。
会社や人が良い方向へzoomeする瞬間を目指し、努力をし続ける事が企業理念となる。
ロゴ 何かを拡大できる事を指す zoom in のアイコンには + の記号が使われる事が多いので、アルファベットのzと組み合わせ、成長を表す斜め45度の直線を主体に作った。
文字については Jost のmを斜体にした物を配置し、それに合わせる形で制作をした。
社名の読みを分かりやすくする為、 eは傾きを大きくする事で少し読みにくくし、 zoomの部分を最初に認識出来る様にしている。
AR/VRが新しい技術という事から、活力的な印象を感じやすい赤色にした。
合同会社である理由 xR（VR、AR、MRなどの総称）は大きく成長している技術なので、既にある事業と上手く連携が出来る場合を除き、現時点での企業価値が予測しづらい。
資金調達を行うのであれば、技術資産（ソースコード、ノウハウ、3Dモデルデータなど）を十分に貯めた後か、あるいは一つの事業領域に区切り分社化する方が良い。
上記を踏まえると、決算公告の義務がなく、定款による規則を自由に決めやすい合同会社の方が時間の削減に繋がるだけでなく、柔軟な体制が作りやすいと考えた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年を振り返る</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2018/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2018/</guid>
      <description>いつから思い始めたのかは定かではないのだが、一度は企画出版される小説を書いてみたいと思っていた。
そろそろ少しずつ書き始めようと考え、2017年の9月から断続的ではあるが小説を書いた。
今年は新人賞に応募してみようと思う。
本 LIFE SHIFT / リンダ・グラットン &amp;amp; アンドリュー・スコット 気がつけばチェーン店ばかりでメシを食べている / 村瀬 秀信 VRは脳をどう変えるか？ / ジェレミー・ベイレンソン シンギュラリティは近い―人類が生命を超越するとき / レイ・カーツワイル SHOE DOG / フィル・ナイト クラシック ドヴォルザーク / 交響曲第八番 ト短調 作品88 チャイコフスキー / スラヴ行進曲 スッペ / 軽騎兵 序曲 ブラームス / 交響曲第２番 LINE絵文字 LINE絵文字が誰でも販売できる様になったとの事で作り始めた。第一号は12/31に販売開始。
作者ページ 2014年に始まったLINEのクリエイターズスタンプだが、当時は私はまだ学生で、絵を描く勉強をしてきた訳でもないのに、流行っているからという理由で作るのは何だか嫌だな、という気持ちから結局手を出さなかった。
LINE絵文字は純粋に好きで、いつかクリエイターズ絵文字が出たら作ってみたいと思っていたので、すんなりと取りかかれた。
特にフォント作りには興味があった。自分の作った文字が販売出来るのは楽しいと思う。
一般的にフォントの販売は敷居が高い。日本語の場合はJIS第1水準（2,965字）、第2水準（3,390字）の漢字が要求される事が多く、それより少ない数では販売戦略に工夫が必要であり、どちらにせよ時間がかかる。
LINE絵文字はひらがな、カタカナ、英数字などの265個の文字があれば十分なのが素晴らしいと思う。しばらくは手を出しやすい手書き風文字が多いだろうが、時間が経つにつれて独自の字形やゴシック体、明朝体のものも増え始めると考えている。
カメラ カメラを買ったのは思いつきで、ろくに相場も調べなかった為に、かなり高めの値段で買ってしまった。
その翌日に新宿で大雪が降った。
辺り一面に広がる雪景色の中を歩き周り、ひたすらシャッターを切った所、何枚かビギナーズラックで良い写真が撮れて、それですっかり夢中になってしまった。
その後、旅先でも思いつくままに適当に撮りまくっていたのだが、後で見返すと酷い出来で、これは真面目に座学から始めなければならないなと思った。
まだまだ風景を水平に撮るだけで精一杯だが、少しずつ頑張っていきたい。
音楽 「TK from 凛として時雨」の年末アコースティックライブに行った。
アコースティックライブは初めてだったが、わずかに弦を触れた音すらホール内に鳴り響く状況なのに、まるでCDを聞いているかの様な安定感で、プロって凄い…と思いました。
一番好きな Showcase Reflection が聴けた事が非常に嬉しかった。
CEDEC 2018 ブロックチェーンゲーム開発に関する話が興味深かった。
ブロックチェーン単体は単なる技術なので、ブロックチェーンゲームと言っても様々な使われ方をしている。
まだどこも模索中の段階との事だが、やはり世間的に関心が高いのは、マイニングの手段としてのブロックチェーンゲームではないだろうか。
現時点では浮き沈みの激しい ICO だが、もしゲームというプラットフォームの上でマイニングが行われるのであれば、また違った変化が生まれるのでは無いかと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年の新宿御苑</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2018-gyoen/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Dec 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2018-gyoen/</guid>
      <description>新宿御苑には毎年数十回は通っていて、都会では感じづらい四季の移り変わりを楽しんでいる。
春の桜、夏の緑、秋の紅葉と見所は多いが、今年は一月に大雪が降り、一面の銀世界も見る事が出来た。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年の盆栽・盆景</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2018-bonsai-total/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Dec 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2018-bonsai-total/</guid>
      <description>去年の12月から参加している盆栽・盆景の教室の、今年1年間に作った作品をまとめた。
最初は植物を見ても桜くらいしか分からないくらいの植物素人だったが、何種類かは分かる様になってきた。
また、盆栽・盆景の「美」の片鱗は分かる様になった…気がする。多分1ミリくらい。
盆栽と盆景の違い 盆栽は一種類の植物を植えた物。付け足すにしても苔や小さい植物を添える程度。その一種類をどういう風に植え、育てるかが重要となる。
盆景はいくつかの植物を植えた物。組み合わせる種類、間や配置で表現するのが特徴だ。
1月 イワウチワ ショウジョウバカマ リュウノヒゲ 日陰で育つ3種（リュウノヒゲは日向でも育つ）。
苔玉ではない始めての盆景で、中々上手くいかないので先生にほとんどしていただいた。
ベランダが日向だったせいか、はたまた水をやりすぎたのか、リュウノヒゲ以外はあまり間をもたずに枯れてしまった。道は険しい…。
3月 ミニアイリス（JSダイト） 原種チューリップ（リトルビューティー）ピンク色 サクラソウ（八重咲き） 品種改良されていない原種チューリップが最近は逆に人気なんだとか。
4月 姫シャクナゲ ドクダミ 4月も所用で休んだのだが、先生が作って下さった。
写真は開花時期を過ぎてしまっているが、鈴の様な紫色の綺麗な花が咲いた。
浅い鉢に土を盛るという水はけが良い形だったので、他のと同じ様に水をやっていたら、今年の猛暑に耐えられず姫シャクナゲは枯れてしまった…。
後日姫シャクナゲの代わりにカスミソウを植えていただいた。こちらは無事に年を越せてホッとしている。
5月 つくし野イバラ 伊吹ジャコウソウ 日光乙女ギボシ 5月も行けなかったので先生に作っていただいた。
かなり立派な作りでびっくり。
6月 スナゴケ ヤマゴケ 苔を植えようの回。見た目はシンプルだが、ピンセットでちょっとずつ植えていくのは中々難しかった。
ヤマゴケは簡単な様に見えて、意外とバラツキがあり、平らに並べていくのは至難の技だった。
また、スナゴケは掴み方に失敗するとすぐにバラバラになってしまう。
おまけで中班ミセバヤも頂いた。
スナゴケもミセバヤも日当たりさえ良ければ元気に育ってくれるので良い。雨が当たる場所なら水もほとんど要らない。
7月 班入り目木 ヤクシマケイビラン ケイビランはすぐに葉が散ってしまう為、育てるのは難しいと言われていたので、無事育てられて安心した。
暑い日に1日水やりを忘れただけで枝一本分の葉があっという間に枯れた時はびっくりした。ちょっと持ち上げただけでも散るので結構大変。
秋の終わりにも3割ほど葉が残ってくれて、紅葉を長く楽しめた。
8月 サギソウ 今回は座学が中心。サギソウに限らず球根のものの育て方や植生など。
飛翔という品種らしい。
9月 ムラサキシキブ カマツカ 樺太のミセバヤ ツユザサ 写真には写っていないが、高く伸びたムラサキシキブが紫色の実を持ち綺麗。 笹の根っこの強さにびっくり。他がどれだけ枯れても笹だけは元気らしい。
10月 赤花斑入り大文字 斑入りフジバカマ サワギキョウ どちらが私のものだったかは忘れてしまったが、多分左だと思う。
秋は菊の季節。フジバカマがツナみたいな花をしていて面白い。
この月から、先生に代わりにしていただく事が最後の手直しくらいに。嬉しい。
とはいえ盆栽・盆景の道の序の口に入った所だ。
11月 ミヤマラッキョウ アシズリノギク 藍空ノギク ラッキョウは食べる物と思っていたので、盆景として植える事にびっくり。非常にラッキョウの臭いがした。
かなり高さがあるので、来賓の時に部屋に飾ると良い感じ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>富士山に登った</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/mt-fuji/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Aug 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/mt-fuji/</guid>
      <description>富士山に初登頂した。
今まで山登りは最高でも標高600m程の高尾山しか登った事がなく、いきなりの3000m級となる。とはいえ五合目からの登頂となるので、実質1400m程だ。
登山ルートは一番初心者向けである吉田ルートを選んだ。
五合目はいくつかの店や施設が建ち並んでいる。
この地点でも十分景色が綺麗。ちなみにタクシーの運転手さん曰く、吉田ルートではない方向での五合目から見た景色が一番絶景だそうだ。
富士山くらいになると高いほど綺麗という訳では無くなるらしい。
富士山の頂上。真夏なので冠雪はしておらず、木のない岩山といったイメージ。
木々が生えなくなる森林限界が目に見えて分かるのが面白い。
という訳で登頂開始。富士スバルライン五合目の標高は2300mなので、ここから3766mまで登っていく。
登頂ルートに入る手前で馬が繋がれていた。
昔は富士山は馬で登る事も多かったらしく、今も七合目までは乗せてもらう事が可能なんだとか。
この時点での景色。飛行機以外で雲が下に見えるのは初めて。
最初の難関の岩場。滑りにくい岩だが、人が多い事もあって気をつける必要がある。
最初の山小屋である「花小屋」に到着。標高2700m。
登り始めなので400mも割と気楽に上がれてしまったが、一緒に登った人いわく、最初にゆっくり登る事が大事なのだそうだ。
岩場。狭いので休憩もしづらいが、花小屋からすぐなのでそこまで疲れてないと思う。
日の出館。標高2720m。20mしか登っていないが、横移動が主だったので少し歩いた。
ここからは進んでは折り返しの蛇行で、似た様な景色が続いていく。
山小屋が数十メートル間隔でいくつも立っているのでかなり気分的に楽。
トモエ館。標高2740m。
鎌岩館。標高2790m。
富士一館。標高2800m。
標高と実際に歩いた距離は違うので、数字ばかり見ていると疲れのペースを見誤りやすい。
この地点での景色。地上が薄れ始めている。
ここでも岩場。角度は緩やかだが長い。
到着すると鳥居がある。
鳥居荘。そのまんまで分かりやすいですね。標高2900m。
途中岩場があったものの、さすがに飽きてきたので写真はなし。
岩場を登りきると山小屋のパターンが続く。
東洋館。標高3000m。
いよいよ七合目も終盤。
いよいよ八合目。
太子舘。標高3100m。
ここら辺から高山病の症状が出始める。体が少しだるくなり、たまに視界にもやの様なものがかかる。岩場を登ってる最中などは特に注意しないといけない。
また、山小屋の間隔が長くなり、疲れも出始めるのでここからが本番といった感じ。
雲がかかってきたのもあるが、いよいよ地上が見えなくなる。
代わりに遠くまで見渡せる様になったので、神奈川方面などは、海に面した建物の並びを見る事が出来る。
蓬莱舘。標高3150m。
白雲荘。標高3200m。
元祖室。標高3250m。
富士山ホテル。標高3400m。
ここから本八号目。いよいよきつい。
トモエ館（本八号目版）。標高は同じく3400m。
御来光館。標高3450m。
ここが最後の山小屋となる。残りの300mちょいが中々きつい。
地面が小さい赤石になって滑りやすいし、岩場も結構多い。
頂上に到着。大体15時くらい。
山頂でも売店があるが、15時に閉まるらしく、目の前で閉店してしまった。
山頂の景色。もう少し明るい時間帯だと綺麗だったのかも。
後は下るだけ…と思いきや問題が発生。
登りの際には何の違和感もなかったのだが、下りになって初めて、靴が合っていない事が分かった。
サイズは一回り大きめの物をレンタルで借りていたのだが、足の形と相性が悪かったのか、一歩歩くたびにつま先に激痛が走る。
加えて高山病での頭痛により休憩もしたので、下山に普通の倍以上の時間がかかってしまった。
とても綺麗な夕焼けだが、この高さで見れている時点でまずい。
結局五合目まで下山した頃にはすっかり夜になっていた。21時を少し過ぎてしまったので、一緒に登った人が予め呼んでおいてくれたタクシーで帰る事に。
かなり明るいライトを持っていたので足元はちゃんと見えていたのと、ペースは遅めでも進めたので何とか下山出来たが、気温などであと少し悪い状況が重なっていたらレスキューを呼ぶ事態になっていたと思う。
次回からは装備選びをより入念にしていこうと思う。
初日に旅館で食べた夕食。下山が遅かったので二日目は食べられなかったが、とても美味しかった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>奥鬼怒温泉に行った</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/okukinu-onsen/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jul 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/okukinu-onsen/</guid>
      <description>女夫渕は鬼怒川温泉よりバスで1時間半程山奥へ進んだ所にある。
今回はそこから更に送迎バスに30分揺られた先の、加仁湯という旅館へ行ってきた。
まずは鬼怒川温泉に行くまで。
電車での道中は田んぼと山が良く見える。
鬼怒川温泉駅に到着。
鬼怒川といえば日光猿軍団、という事で興行をしていた。
どうもSLの運行一周年記念が開催されていた様で、人だかりが出来ていた。
私は特にSLが好きという訳では無かったが、多分このセレモニーを見るために来た人も居るんだなと考えると、何だかもったいない気がして見てしまった。
鬼怒立岩大吊橋という橋。吊り橋なのでちょっと揺れて怖かった。
橋を渡った先は道が分かれていて、山を登って行くルートとトンネルを潜るルートがあった。
トンネルの下は雨上がりという事もあり中々綺麗だった。
駅まで戻った後はバスに乗って女夫渕温泉まで向かう。
途中にあった一柳閣という旅館。
ここも人気がある所だそうで、温泉は透明らしい。
到着。
エントランスの側には休憩スペースがあるのだが、熊や鹿の剥製や、甲冑があり雰囲気が凄い。もちろん本物だろう。
部屋の窓から撮った川。連日の猛暑の為かかなり水が少ない。
加仁湯は白く濁った湯が特徴で、特に露天風呂は開放感があった。
風呂は7種類あり、透明な湯の所もある。
この時期に山奥なので虫が凄かった。秋や冬場にまた行ってみたい。
料理は山の幸をふんだんに使った物で、とても美味しかった。これも山奥の旅館ならではだろう。
帰りのバスでは谷やダムが見れて良い景色だった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VR ZONE SHINJUKU に行った</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/vr-zone-shinjuku/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jun 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/vr-zone-shinjuku/</guid>
      <description> VR ZONE SHINJUKU は新宿にあるVR中心のエンターテインメント施設だ。 (追記：2019年3月31日に営業期間満了に伴い終了した)
去年の7月に行って以来2回目だが、今回、新しく登場したドラゴンクエストVRを体験してきたので、1回目の内容と合わせて紹介する。
なお、施設内の写真撮影に関しては アクティビティ内や商用利用目的以外 で可能だそうだが、本ブログは広告を貼っていない非営利サイトであるし、アクティビティの写真に関してはスタッフの方が撮って下さった物のみ載せている。
アクティビティ一覧。やはりマリオカートとエヴァンゲリオンが人気だった。
エントランスには木のモニュメントとプロジェクターで映し出された森のCG映像が流れる。
ドラゴンクエストVRが登場してからはドラクエのモンスターも現れる様になった。
ドラゴンクエストVR 上の写真は撮影ゾーン。
今回の目玉。アトラクションの撮影禁止はもちろん、スマホもロッカーに預ける必要があった。
背中にバックパック型のPCを背負い、棒型のコントローラを使って戦う。手にはVIVEトラッカーを付ける。
メンバーは最大4人。戦士二人、魔法使い、僧侶にそれぞれ一人ずつがなり、協力して戦う。
モンスターが次々と襲いかかってくるので、武器を使って戦う。戦士は盾もあるので、うまく敵を引きつけて、遠距離で攻撃できる魔法使いや僧侶が攻撃されない様にする。
僧侶は唯一の回復役で、仲間の復活もさせられるので、やられるとかなり厳しくなる。
VRでは自分の背丈よりも大きいモンスターが目の前にいると無茶苦茶怖いのだが、距離感やキャラクターデザインが工夫されているのか気にならなかった。
現在位置の判定にはVIVEトラッカーではない物を使用していた。
売店には特設コーナーも。
マリオカートアーケードグランプリVR 今回一番面白かった。
手の甲にVIVEトラッカーを付ける事でゲーム内でも手の動きを再現出来る。
これは基本的にはハンドルを握っているだけだが、アイテムを取る時と使う際に効果を発揮する。
マリオカートが周りを見渡せるというだけで、これだけ面白くなるのかと感心した。
乗り物系に多いVR酔いも起きなかった。
プレイ中の様子。
足元にペダルがあって、アクセルやブレーキ、バックなどの操作が出来る。
（後ろのディスプレイのゲーム画面は念のためぼかし）
エヴァンゲリオンVR The 魂の座：暴走 コックピットみたいなものに乗るが、振動や風を表現する装置が付いているくらいで、操作は手元のレバーのみ。
最初のエヴァンゲリオンが地上に出るところまでの流れがリアル。ディズニーランドのスターウォーズのアトラクションみたいな感じ。
戦闘はプレイ時間が短く、ゲームシステムも理解するまでに時間がかかるので、慣れ始めた頃には勝敗が決まってしまった。
極限度胸試しハネチャリ ペダルのついたハンググライダーの様な乗り物で谷や洞窟の中を探検していく。
ペダルを漕ぐと上昇し、ハンドルを下に傾けると滑空する様にして前に進む。
操作方法が直感的に分かるのですぐに楽しめる様になった。
釣りVR GIJESTA 釣竿型のコントローラと、魚とり型の網（VIVE純正のラケット）を使って操作する。
釣竿には手回し出来る装置が付いていて、魚がかかると回すことでリールを巻ける。
ちなみに写真に載っている数字がその日の最大スコアで、一緒に行った人が取った。
スコア自体は完全に運となっていて、時間制限内に大きな魚が出ないと良い記録は出せない。
ホラー実体験室 脱出病棟Ω（オメガ） 2〜4人で廃病院の中を進んでいく。
車椅子に乗っているという設定で、手元のレバーを倒すことで進んでいく。
VIVEコントローラが懐中電灯になっていて、かざさないと真っ暗でほとんど見えない。
かなり易しめに作られていてドッキリ要素は無いものの、やはりVRはホラーと相性が良いらしくちょっと怖かった。
途中からは捕まる役と、迷路となった院内を探検する役で分かれる。
捕まっている人は、仲間が迷路内をどう進んでいるか地図で分かるので、探検する側に口頭で伝えて協力してゴールを目指す形。
だが、探検する側としては、まさか他の人が捕まってるとは思いもしないし、ヘッドホンをしているので伝えるのは至難の技。結局ワーワー騒いでいる内にゲームオーバーに。
急滑降体感機 スキーロデオ 足元に左右に傾けられる板の様な装置がある乗り物に立ち、どの方向に傾けるかで進む方向を決められる。
実際のスキーとはかなり感覚が違うが、操作は分かりやすかった。
前に風が出る装置が付いていて、スピード感を演出してくれる。
リンク VR ZONE SHINJUKU </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>浅間山でキャンプをした</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/asama-autocamp/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jun 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/asama-autocamp/</guid>
      <description>浅間園オートキャンプ場でキャンプをした。
覚えている限り、幼少の頃を除いてキャンプをしたのは今回が初めてだ。
埼玉から車で出発。最初はこの様な田園風景が続くが、
2時間もすると山の中に。
さすが軽井沢。木々が整然としていて、景観作りにこだわりを感じる。
白糸の滝。滝と言うには小さいが、自然に溢れていて気持ちが良かった。
キャンプ場の前には火山博物館があった。
火山である浅間山に関して学べる所だが、非常食レストランという、その名の通り非常食を食べられる店や、自然遊歩道がある。
自然遊歩道は非常に景色が綺麗だった。
写真も撮りまくったのだが、カメラに埃が付いていて全滅。良い勉強になった。
何故か盆栽も売っていた。しかも結構お安い。
キャンプ場。
面白い物で、キャンプ用品にこだわっているグループほど目立つ位置に場所を取るので、自然とキャンプ場全体の見栄えが良くなる。
6月となると絶好のキャンプシーズンとあってか、ほとんどの場所が埋まっていた。
キャンプ場にはカエルの鳴き声と、バイクのドリフト音が鳴り響いていた。
浅間園はバイク乗りの聖地とも呼ばれている。キャンプ場からは見えないが、日中は結構な人がバイクレースをしている事が音で分かった。
人生初の燻製焼き。
火をつけるのには苦労したが、ウインナーやチーズくらいなら簡単に出来る。
カレー。飯盒炊飯は多分小学生以来で、当時は上手く作れず、芯のある固い米を頑張って噛んだ思い出がある。
今回もぶっつけ本番で不安だったが、水の量や、炊けた時の色合いなどが炊飯器と変わらないので苦労せずに作れた。
ハイネケン。
今回キャンプに連れて行ってくれた人によれば、キャンプの醍醐味は日が暮れてかららしい。
その通りだと思った。焚き木をしながらの会話も良かったし、少しキャンプ場から離れれば、とても静かで星が綺麗だった。
帰る前に気球体験をした（1回3000円）。
高い所が苦手なので全く目を開けていられなかったが、気球が登っているのを下から見る分には良い経験だった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>草津温泉に行った</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/kusatsu-onsen/</link>
      <pubDate>Sat, 12 May 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/kusatsu-onsen/</guid>
      <description>群馬県にある草津温泉に行って来た。
バスタ新宿から4時間ほどで到着。
バスターミナルにも足湯がある。
5分ほど歩くと湯畑に辿り着く。
湯畑は熱すぎる温泉を効能を無くさない様、水を加えず木製の樋（レール）に流す事で温度を下げる施設だ。
また、この源泉の名前そのものにもなっている。
草津温泉はこの湯畑を囲む様にして店や宿泊施設が並び立ち、離れて行くにつれ民家が目立つ様になる。
高低差があるので散歩しているだけで楽しい。町自体は派手さは無く、まるで京都の様な色合いだが、街並みは真逆で入り組んでいる。
昼飯を食べた蕎麦屋さん。
今回の旅行で泊まったホテル「一井」。草津温泉の中でもかなりの老舗らしい。
草津温泉はいくつもの温泉施設があるが、その多くは地元の人限定の共同浴場や、旅館内にある物だ。
（旅館に泊まっていなくても温泉だけ入れる所もある）
主な源泉は湯畑、西の河原、煮川、万代鉱、地蔵、白旗の6つ。特に最初の四つは観光客向けの温泉施設がある。
それが大滝乃湯、西の河原露天風呂、御座之湯。有料だが全て入る場合は割引になる。
最初に入ったのは御座之湯。ここは先ほどの湯畑と万代鉱が源泉となっている。建て直しではあるらしいが、昔ながらの伝統的な建築法で作られていて、その造りを見るのも楽しみの一つだ。
次に行ったのが西の河原露天風呂。ここは温泉に行くまでの道中が面白かった。
途中にある緑色の水は温泉。
湯治の里として発展して来た歴史があるだけに、草津温泉は地蔵が多くある。
個人的に面白かったのがニット帽を被った地蔵。綺麗に洗濯されている所を見ると大切にされているのが分かる。
温泉はかなり熱く、特に源泉近くは火傷しそうだった。景色も綺麗で広く、今回の温泉の中では一番楽しめたかもしれない。
この二つを回った所で初日は終了。
ホテルの夕食と朝食。一番安いプランだったが、驚くくらい多かった。しかも美味しい。
二日目の最初に行ったのが大滝乃湯。ここの源泉は煮川で、サウナやカフェ、土産物屋などがある、普通の銭湯という感じ。
大滝乃湯限定（多分）のサイダーがある。
これ以降の三つの温泉は共同浴場で、地元の人が日常的に使う物を観光客にも特別に使える様にしてあるものだ。
地蔵の湯。その名の通り源泉の側に地蔵があり、目が良くなると信じられていた事から目洗い地蔵と呼ばれている。足湯もある。
白旗の湯。その名の通り白く濁った湯で、湯畑からも近く行きやすい。
ちなみに白旗源泉には何故か賽銭をする人が多いが、源泉が汚れるのでしてはいけない。
千代の湯。有料だが時間湯も体験させてもらえる。
これは治療としての温泉を使っていた頃の文化で、木の板で湯を混ぜる事で温度を下げ（湯もみ）、決められた時間に一斉に入るという物だ。
一つ心残りがある。
どんぐりというレストランで、帰る前に行こうとしたものの、支払いが現金のみで手持ちが無く、お金を降ろす時間が無かったので断念した。次回は必ず行きたい。
天気は悪かったものの、主な温泉には全て入る事が出来て非常に満足した旅行だった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apple Store 新宿に行った</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/apple-store-shinjuku/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Apr 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/apple-store-shinjuku/</guid>
      <description>本日オープンの Apple Store 新宿に行ってきた。
オープン前のハイタッチ行列 私が店の前に来たのが9時45分。開店の15分前だったのだが、ちょうどスタッフによるハイタッチ行進が始まった。
店内から外へぞろぞろと一列になって出てくるAppleのスタッフTシャツを着た人達。店内の様子を見ていた人たちに大きな声で「イェエエイ！」と言いながら手を伸ばしハイタッチをしていく。
とにかく人数が多い。百人は優に超えるであろうスタッフ達が物凄い元気良く「イェエエイ！」と叫び続ける。
ある程度進んだらUターンして戻ってくるのだが、帰りも変わらないテンションで「イェエエイ！」だった。
つまり一度でもハイタッチに応じると百人以上×2回ハイタッチをし続ける事になる。恐ろしい罠だ。
中には感極まって抱き合う人もいた。
スタッフはモヒカンの人や欧米らしい人種の人も居た。
てっきり全員のテンションが高いのかと思いきや、よく観察してみると叫ぶ様な「イェエエイ！！」の人もいれば、割と恥ずかしそうに「イェエエイ」な人まで居て、スタッフの数だけイェエエイがある事に気付いた。一人だけ途中から「キェエエエイ！」って金切り声を上げている人が居た。ここまで来ると良く分からない。
400m越えの列 ハイタッチ行進を見届けた後入店待ちの列に並んだのだが、店の隣にある地下鉄の階段まで行列は続いていて、構内を400m以上も並び続ける大行列だった。果たして何千人居たのか。
これだけの人数にも関わらずトラブルは無かった。とても参考になる行列管理だった。ゴミは定期的にスタッフの人が回収をしていたし、通行の邪魔にならない様に数を抑えた、必要最低限のコーンで行列と通路を区切ってあるので、列から大きくはみ出る人も居ない。
最後尾に並んだのは開店5分前だったが、地上に出るまでに1時間半くらいかかった。人数多いので仕方ないですね。
入店 入店の流れは「イェエエイ！」バシンッ（力強いハイタッチ）「おめでとうございます〜」（Tシャツプレゼント）
達成感が凄かった。志望校に入学出来て、校門で名も知らぬ先輩たちが祝ってくれた時の様な気分。
正直あの行列でTシャツを貰えるとは思ってなかったので、嬉しい誤算だ。
店内は当然、人、人、人…という感じ。
店内のパソコンは全て特製の壁紙になっていて、新宿に来たという気分が味わえる。
店内の商品の配置としては、Apple Watch の比重が大きめになっていた。
地下鉄から出てすぐ、デパートの一階にあり、ガラス張りでふらっと立ち寄ってしまう店内。何を買うかと言えば、やはりファッションに関係する物だろう。
実際に店員に薦められて Apple Watch を着けてみて、「あ、これ良い！買っちゃう！」と即決で買ってる人も何人か見た。
レジも存在せず、店員さんがその場で支払い手続きを進めてくれる。机と商品だけで完結できる、単純でありながら合理的な仕組み。
正直な話、家電量販店のアップル商品の階はそれなりに遠い。新製品が出たらサッと見に行けるのはとても便利だと思う。
おしゃれなTシャツ プレゼントのTシャツは以下の様な物。他にピンバッジも入っていた。
あまりアップルロゴという感じがしないデザイン。普段着としても着ていけそうだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>多肉と和風盆景の展示会に出展した</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2018-bonsai-1/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Mar 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2018-bonsai-1/</guid>
      <description> 私がお世話になっている盆栽・盆景作りの教室「I Love 植物の会」が主催する「多肉植物デザインワークスと和風盆景展示即売会」に出展してきた。
私はまだ3つしか盆栽と盆景を作った事がない若輩者なので、先生や他の生徒の方々の展示はとても勉強になった。
入り口には大きな桜の盆栽。
生徒の方々の作品 中村さんの作品。
木村さんの作品。
岡本さんの作品。
塩津さんの作品。
服部さんの作品。
中野さんの作品。
石光さんの作品。
福本さんの作品。
長岡さんと中村さんの作品（二つ目）。
私の作品（左の二つ）。
（中央の三つ）。
斎藤さんの作品。
横塚さんの作品。
先生方の作品 先生の作品その1。後ろの屏風も先生のものだそう。
先生の作品その2。岩や木を使ったダイナミックな作りが凄い。
先生の作品その3。こちらは多肉植物。多肉は横向きに置く事も出来るので表現の幅が広い。
会場の中央のテーブルには小さな多肉が多数販売されていた。
外でも多数販売されている。先生が穴を開けた軽石などもある。
リンク I Love 植物の会 (Facebook) I Love 植物の会 (Twitter) </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>渡嘉敷島に行った</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2018-okinawa/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Mar 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2018-okinawa/</guid>
      <description>沖縄県にある列島、慶良間諸島の東端の島、渡嘉敷島へ行ってきた。
渡嘉敷島は慶良間諸島の中では最も行きやすい離島だが、それでも本島からのフェリーは1日3本しか無く、天候によっては欠航で行けない日もある。
なお、実際に行けなかったので本島で一泊した。
フェリーの停泊先である渡嘉敷港。
渡嘉敷島は島のほとんどが緑に覆われている。人で賑わっているのは渡嘉敷港、観光者の目的地になる事の多い阿波連ビーチと、やや規模は小さくなるが渡嘉志久ビーチくらいだ。
渡嘉敷港に着くと、予約した宿の方が送迎バスで阿波連ビーチに送ってくださった。渡嘉敷港は島の東北にあり、阿波連ビーチは南西にある為、それなりに島の中では距離のある方だが、それでも20分はかからない。
閑散期だからか、人は少なかった。
たまに旅行客や車が通る程度。
阿波連ビーチへ向かう途中に阿波連小学校がある。
小学校を横切ると、ほどなくして阿波連ビーチの入り口が見える。
慶良間諸島の海は透明度が高く、海底にはサンゴ礁が累積している。その為、浜辺から海にかけて、砂の黄色がかった白色から、海の緑がかった青色に少しずつ変わっていく。
この色はケラマブルーと呼ばれている。
カリブ海など同じ色をした海はあるが、実際に目の当たりにすると、単に色を指している訳ではない事が感じられた。
日が当たってキラキラと光る海や、島、山などの地形、空や風などの気象が織りなす空気感をケラマブルーと呼んでいるのだと分かった。
ちなみに海は綺麗だが、3月上旬はまだ冷たいのでダイバースーツ無しでは入れない。一緒に行った友人はそれでも水着だけで入り翌日熱を出した。
阿波連ビーチの正面にある小さな島はハナレ島と言う。島の周囲は海の透明度が慶良間諸島の中でも特に高く、ダイビングやシュノーケリングの絶好の場所として有名だ。
今回は潜る予定はなかったので行かなかったが、次回来た時には行ってみたい。
ハナレ島へはバナナボートで送ってくれるサービスがある。
阿波連ビーチを南へ下ると阿波連港がある。
ハナレ島へ行くにはこちらの小型ボートで行く方法もある。
阿波連ビーチを北へ登ると、岩に穴が空いて出来た短いトンネルがある。
トンネルをくぐると左右に道が分かれている。
阿波連港から見ると分かりやすい。下の写真の右の岩がトンネルなのだが、左の道を行くと、写真の左にある海岸に、右の道を行くと、山のてっぺんにある展望台に辿り着く。
展望台への階段。
展望台の景色。
阿波連ビーチのそばにある民家の周りを歩いていると、たくさんの野良猫と出会う事が出来る。人に慣れているらしく、近づいても全く逃げる素振りがなかった。
山羊。
阿波連ビーチの側は模型の写真を見れば分かる通り、民家や宿が多くある。
その西の方にキャンプ場があるのだが、そこに草を刈っただけの細い道がある。
その道をしばらく進むと、ヒジュイシビーチに出る事が出来る。
ヒジュイシビーチはサンゴ礁の保護地域に指定されていて、遊泳は禁止されている。
その為か、観光客でひしめく阿波連ビーチの隣にあるにも関わらず、人はほとんど居ない。
釣りをする場所としては人気の様で、岩場から楽しんでいる人がいた。
小さな洞窟もある。
ヒジュイシビーチの北端にある、小さな岩場を少し登った所から撮った全景。ちなみに岩場は踏み外したら大怪我しそうだったので、登らない方が良い。
夕暮れの阿波連ビーチ。
夜に行ってみると星明かりで綺麗かと思っていたが、待っていたのは驚くほどの暗闇だった。星々はかろうじて見える程度。
普段どこにいても明かりがある都会で暮らしている為、一寸先すら見えないという経験は新鮮だった。
次の日の昼にフェリーで本島に戻り、私の渡嘉敷島旅行は終わった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一眼カメラを買った</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/a7r3/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/a7r3/</guid>
      <description>ソニーの α7R III を購入した。
カメラはスマートフォンの物くらいしか使った事は無いが、一眼カメラを持つと、まるで新しく目を持ったかの様に視野が広がった。
例えば新宿御苑へ行くと、普段なら見過ごす様な木のうねり、光の当たる所、影になる所が気になる様になった。風景をどう切り取れば美しい写真になるか考える癖がついた。
本記事に載っている写真は特に記載が無い物は α7R III とSEL2470GMを使用している。
なお、シャッタースピード等の情報は元の8K写真に残してあるのでそちらを参照の事。
圧倒的解像度 α7R III と聞くとまず思い浮かぶのは解像度だろう。8Kの最高画質は凄まじい。ちなみに、8Kの定義とは縦横比が異なるので、実際には超えている。
以下の微妙な写真をご覧いただきたい。
8K写真
この写真から切り出して、仮にInstagramに等倍で投稿するとこうなる。
この様に、小さくても画面内に写ってさえいれば、用途次第では素材として使えてしまう。
秒間10連写も便利で、水滴が落ちる瞬間すら写真に収める事が出来た。
8K写真
8K写真
8K写真
8K写真
4K動画の性能 最大で4K30fpsの動画を100Mbpsで撮影する事が可能だ。
瞳オートフォーカスによる顔認識により、人物の撮影時にはピントが合わなくなってもすぐに追従してくれる。
ただし α7R III に限らない多くの一眼カメラの特徴として、撮影時間が限定されているという欠点がある。α7R III の場合、4K30pでは約30分に限定される。
SONY の公式サイトを見ると地味に勘違いしそうだが、動画撮影時は初期設定ではCMOSが Super 35mm モードだが、フルサイズにする事も出来る。ただし、Super 35mm の場合は5K相当の画像情報をスーパーサンプリングして4K動画を作成するが、フルサイズでは行われない。
情報源が公式サイトの説明文しか無いので当て水量となるが、α9ではフルサイズで6K相当からのスーパーサンプリングが可能だと言う事を考えると、α7R III はフルサイズだと情報量が8Kとなってしまい、処理がし切れなくなるからではないかと考えている。
代わりに、α7R III はフルサイズでの動画撮影時の場合は高ISO感度での画質が向上しているらしく、暗所での撮影時にはフルサイズ、それ以外では Super 35mm と使い分けると良いのかもしれない。
こちらは新宿御苑で三脚を使って撮影してみたものだ。CMOS は Super 35mm モードにし、テレ端 (最大倍率) で撮影している。 手持ちでの動画撮影。条件は同上。テレ端でも手振れ補正でブレが緩やかになっている。 PCとのUSB接続が便利 USB Type-C でパソコンと接続が出来る。この場合、パソコンの画面に被写体が映る様になり、撮影や録画、細かい調整も全て行う事が可能になる。
更にSDカードを経由せずに写真をそのままPCに保存が出来る上、バッテリーを消費せずにPCからの給電で動作する。
パソコンではなくモバイルバッテリーをつないだ場合、給電のみを行う事も出来る。
また、スマートフォンとBluetoothで接続すれば、スマートフォンのGPSを使って、写真に位置情報を付ける事も可能だ。
ピクセルシフトマルチ撮影は繊細 α7R III の最大のウリがピクセルシフトマルチ撮影だ。
デジタルカメラのセンサーは本来モノクロの写真しか撮る事が出来ない。だが1ピクセルごとに赤、緑、青のカラーフィルターを貼り付けると、そのピクセルにおける赤、緑、青のどれか一色の色情報が分かる様になる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2017年を振り返る</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2017/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2017/</guid>
      <description>今年は今までどういった人生を送って来たのか、これから何をしたいのかを考える時間を多く取れた。
プログラマーとしてこれからも働き続ける事でも問題は無い様に思えるが、これまで培った技術や経験、自分が出来る事を考えると新しい選択肢もある様に思う。
同じ事象でも持っている視点で見え方は大きく異なってしまう。常に視野を広く持てる様にしたい。
本 楽観主義者の未来予測 / ピーター・H・ディアマンディス &amp;amp; スティーブン・コトラー BOLD 突き抜ける力 / ピーター・H・ディアマンディス &amp;amp; スティーブン・コトラー 金持ち父さんシリーズの最初の6冊 / ロバート・キヨサキ WORK SHIFT / リンダ グラットン 人口から読む日本の歴史 / 鬼頭　宏 第九 ベートーヴェン最大の交響曲の神話 / 中川　右介 トランプ / ワシントン・ポスト取材班 宇宙からの帰還 / 立花　隆 自分の小さな『箱』から脱出する方法 / アービンジャー・インスティチュート 決断力 / 羽生 善治 LOVE理論 / 水野　敬也 クラシック 2017年は6つのクラシックオーケストラのコンサートを聞いた。
マーラー / 巨人 ビゼー / カルメン レスピーギ / ローマの松 チャイコフスキー / くるみ割り人形 オルフ / カルミナ・ブラーナ スタメナ / 「わが祖国」より「モルダウ」 最も印象に残ったのはローマの松だ。CDでは体験できない、管楽器の重ね合わせによる山場の重厚感は忘れられない。 盆栽 盆栽作りを始めた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>苔玉の作り方</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/kokedama/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Dec 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/kokedama/</guid>
      <description>東京の盆栽・盆景作りの教室に通い始めた。
今回は初回なので、比較的簡単に作れて世話のしやすい苔玉の作り方を教わった。
準備 けと土 湿っていて粘り気のある土。
水苔（ミズゴケ） 白色の苔。水苔は土よりも保水力が高いので、けと土に混ぜると水持ちが良くなる。
這苔（ハイゴケ） 緑色の苔。けと土の周りを覆う為に必要。
黒色の綿糸 苔玉の形を固定する為に使う。
植物の苗 上の写真で植えた植物はこちらの通り。
松 椿 初雪カズラ 寒菊 制作 今回は初雪カズラが余ったので、これを使った盆栽にする。
ちなみに作り方は植える植物の数に関わらず同じ。
いくつかの植物を植える時は、同じ植生で育つもの同士にする必要がある。
花が咲く季節や、必要な日や水の当たる量、気温が同じでないとうまく育たない。
まずは、けと土をこねて団子にする。
手が汚れるのが嫌な人はビニール袋に入れて行っても良い。
次に、水苔を土に混ぜ込む。
水苔の量はあまり細かく気にする必要はないそうだが、私は土の半分くらいの大きさを目安にした。
なるべく土と水苔が均一に混ざり合う様にする。
混ぜ終えた状態。しっかりこねると水苔が見えなくなる。
次に白雪カズラから土を取り除き、根っこだけにする。
見栄えの良い配置を考えつつ、土で根っこを覆っていく。
団子にした状態。根っこがはみ出ない様に注意。
這苔を土の表面に貼り付けていく。こちらも這苔同士が重ならない様に注意。
貼り付け終わった状態。まだ不恰好だが気にしない。
黒色の綿糸を苔玉にぐるぐると巻きつけていく。
巻きつけ方は適当で良いが、巻き忘れた箇所があったり、ゆるかったりすると後で形が崩れる事がある。
ちなみに綿糸は時間が経つと自然に腐って消えていく。
最後にハサミで形を整えたら完成。水はしっかりやりましょう。
這苔はしばらく経つと色が悪くなったり枯れてしまったりするので、その時は新しいものを貼り直す必要がある。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>京都の料理屋、スイーツ、カフェ</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2017-kyoto/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Oct 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2017-kyoto/</guid>
      <description>一泊二日で京都旅行に行って来た。
若い頃は観光を中心に楽しんだものだが、年をとるとグルメ旅になる。
という訳で、行った店を紹介していく。
情報は執筆時点の物なので注意してほしい。
梅香堂 梅香堂はパンケーキとパフェ、かき氷のスイーツのお店。
三十三間堂や智積院に行った際の休憩場所としておすすめ。
スイーツとしては結構なボリュームがあるが、パンケーキの場合は枚数を減らして注文できる。
パンケーキを食べたが、生地の香ばしさとクリームの甘さのバランスが絶妙だった。
営業時間：9:00-20:00
定休日　：火曜日
京都府京都市東山区今熊野宝蔵町6
イル・パッパラルド 智積院の側にあるイタリアン。三十三間堂、豊国神社からも程近い。
ランチは予約なしでも入れるが、ディナーは必要。私は開店と同時に入った所入れてもらえたが、基本的には厳しいと思う。
じっくり煮込んだ丹波篠山産 イノシシと上賀茂 高橋農園さんの有機堀川ゴボウのラグー 手打ちフェットチーネ。
要はイノシシ肉とゴボウを煮込んだフィットチーネ。
営業時間：11:30-15:00、18:00-22:00
定休日　：火曜日
京都市東山区妙法院前側町451-1 マルモベーカリー マルモベーカリーは深草駅の近くにあるパン屋さん。
全品なんと100円+税。
この値段にも関わらずボリュームも味も十分。種類も様々で、つい沢山買ってしまった。
営業時間：7:00-19:00
定休日　：無休
京都府京都市伏見区深草西浦町4-51-1
アラビカ京都 東山 建仁寺近くにあるコーヒー屋さん。
京都らしい風情のある通りにあるが、店内に入るとまるで欧州の様な雰囲気にがらりと変わる。
コーヒーはもちろん、バゲッドが絶品。
とろける様なハムとチーズは単品だけでも美味しいし、コーヒーとも非常に合う。
営業時間：8:00-18:00
定休日　：無休
京都府京都市東山区星野町87-5
よーじやカフェ 銀閣寺店 哲学の道の途中にある甘味処。抹茶カプチーノとケーキが人気だが、和菓子や抹茶などもある。
甘さが控えめのとても落ち着いた味わい。
店内は和室で、とても綺麗な風景を眺めながら食べられるのもポイント。
営業時間：10:00-18:00
定休日　：無休
京都市左京区鹿ヶ谷法然院町15
祇園 天周 祇園にある天ぷら専門店。大きなエビの天ぷらが乗った天丼は香ばしく、つい夢中で食べてしまった。
人気店なので落ち着いて休むのには向かない。
営業時間：11:00-14:00、17:30-21:00
定休日　：水曜日
京都府京都市東山区祇園四条通縄手東入北側244
一瞬 一瞬（いちしゅん）は京都駅、京都タワーの側にある飲み屋。
メニューに外れが無く、どれも美味しい。旅の終わりに行くのにぴったりだ。
営業時間：11:30-14:00、17:00-23:30
定休日　：無休
京都府京都市下京区東塩小路町720 駿河屋ビル 2F</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VR Tech Tokyo #7 に行った</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/vr-tech-tokyo-7/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jun 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/vr-tech-tokyo-7/</guid>
      <description>HTC VIVE と Oculus Rift が一般販売されて一年と少しが過ぎた。
私もVRにいち早く参入する為に、発売と同時に二台とも注文したものの、忙しさで開発する時間がなく、今ではたまに遊ぶおもちゃと化している…。
このままではいかんと思い、今のVR業界の現状を知る為にも VR Tech Tokyo #7 へ参加して来た。
（#8 から xR Tech Tokyo と名称が変わっている）
VR体験会 当日は12のVRソフトが出展されていた。
その内の3つソフトに関して詳しく話を聞く事が出来たのでご紹介する。
風となって世界を駆け巡るオープンワールドVRゲーム「WINDIAN」 開発：EXPVR.さん (http://expvr.jp)
HTC VIVE はルームスケールVRと言って、2〜5m程の限られた空間を自由に移動出来るVRだ。
それだと広い仮想空間を移動するには狭過ぎるので、現在主流となっているのが、コントローラを移動したい所へ向け、ボタンを押す事で仮想空間内を一瞬で移動出来る「ワープ方式」だ。
それに対し、「WINDIAN」は「腕を振る事で前に進む」という新しい移動方式を搭載したゲームだ。
HTC VIVE のコントローラにあるトリガーボタンを押しながら腕を後ろに引くと前に進む。
コントローラは二本あるので、まるで走る時の様に手を交互に振る事で、どんどん前へ進む事が出来るという訳だ。
実際に触ってみた感じでは、走っているというより、ボートを漕いでいる感覚に近い。
ただ、一瞬で移動できる反面味気なさを感じる「ワープ方式」と比べ、仮想世界を自分の意思で移動している感覚が強く感じられた。
また、コントローラのボタンを押しながら下に振るとジャンプをする事が出来る。
翼を羽ばたかせる様なイメージに近いが、まるでVR空間を飛んでいるかの様な楽しさで、こちらも新鮮だった。
このコンテンツを作られた EXPVR.さんはこの移動方式を、ワープ方式と取って代わるものとしてVR業界の主流としたいそうだ。
なりきりVRコント 開発：なっつーさん (@yashinut)
なりきりVRコントは一人がVR上でコントをし、インターネット経由で観客側が自由に見る事が出来るというアプリだ。
Oculus Rift や HTC VIVE は10万円程する為、一部のゲーム好きが買うだけで、一般的に広く流通しないという問題点がある。
なりきりVRコントは観客側はAndroidスマートフォン、コントをする側は Oculus Rift に分ける事で、その問題点を解決したアプリだ。
見る側は広く普及しているAndroidで見る事が出来、コントをする側はVRで、まるで目の前に観客がいる様な臨場感でコントをする。
今回はそのコント機能がまだ開発途中だった言う事で、人(コントをする側。動画右)とドラゴン(観客。動画左)に分かれてコミュニケーションが取れるデモとなっていた。
VRファイルマネージャー 開発：ゆーとさん (@yutoVR)
現在、PCのデスクトップ画面をVR空間に浮かべるアプリとして Virtual Desktop がある。
人気の高いアプリだが、Oculus Rift や HTC VIVE は解像度がそこまで高くはないので、実作業をするには文字が潰れてしまい読めず、もっぱら動画視聴用として使われている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2016年を振り返る</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2016/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2016/</guid>
      <description>今年は娯楽の出会いが多かった。
音楽 フレデリック WANIMA KANA-BOON Aimer ASA-CHANG&amp;amp;巡礼 たま 佐野元春 尾崎豊 坂本九 尾崎豊は、中高生の心を鷲掴みにする歌詞が素晴らしい。
特に「卒業」には感動した。教師や社会からの、明瞭であったり、漠然であったりとした窮屈感を歌い、共感を持たせてから、実は「それは卒業すると全て終わるんだよ」と気付かせる。
そしてその卒業は、これからの人生で何度も繰り返される「自分自身からの卒業」の内の一回でしかないとも。
本 内向型人間のすごい力 静かな人が世界を変える / スーザン・ケイン 内向的な人を勇気付ける為に書かれた本なので、やや考えに偏りがある様に感じるものの、アメリカでの研究結果を基にして語られていて良かった。日本語訳された物を読んだのだが、何故か巻末の出典が無かったので原書を後日買った。
後半は筆者自身の経験を基に、具体的な対処法について述べられていて参考になった。
クラシック 生まれて初めてクラシックオーケストラのコンサートに行った。
聞いた演奏は、ワーグナーのローエングリンから数曲と、ベートーヴェンの交響曲第９番。
目の前にいる何十人もの演奏者、歌手からマイクを介さずに伝わる音は、ただそれだけで感動をもたらしてくれる。
歌詞や旋律ではなく、楽器の重なりだけで楽しませる娯楽は、スピーカーやイヤホンから出る音に慣れ親しんだ世代だからかもしれないが、とても新鮮だった。
映画 君の名は。 これまでは「一番好きな映画は？」と聞かれたら「アンドリューNDR114」と答えていた。
映画館で観ながら（これは一位が替わったな…）と感じる経験は初めてだ。
娯楽において密度は重要だと思う。密度が濃いと息もつかせぬ展開となるし、逆に薄いとゆっくりとした、落ち着いた雰囲気の物語となる。「君の名は。」は視聴者を置き去りにするくらい高密度で、急展開が多い。
その急展開を緩和する為に、冒頭をミュージックビデオ風にして先の展開を見せたりもしていたが、それでも理解が追いつかず、少しだけ話に不明瞭な点が出てしまう。
これによって、答え合わせをし合う人が増え、口コミが広まったのだと思っている。恐らく、その辺りも考えられて作られているのだろう。
今年はどんな出会いがあるのだろうか。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
