<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>hayami.blog</title>
    <link>https://hayami.blog/ja/</link>
    <description>Recent content on hayami.blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>na</language><atom:link href="https://hayami.blog/ja/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2020年を振り返る</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2020/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2020 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2020/</guid>
      <description>COVID-19。
今年は起業したてという事もあり、ほとんど一年間自宅作業を続けていたのであまり影響が無かったが、もし数年ずれていたら大変な事になっていたかもしれない。
まだまだ先が見通せない日々が続くので気を引き締めていきたい。
アプリ調査 国内のiOSアプリをひたすらインストールしていると去年書いたが、無事noteに記事を公開する事が出来た。
https://note.com/hyshu とはいえ3000本のアプリをひたすら起動し続ける作業はあまりにも面倒で、結局4月までかかった。
今年の分は管理用のアプリを作った為1万本以上インストール出来そうだが、アプリの制作とインストール作業を始めたのが9月頃な事もあり、去年と同じくらいかかりそうな予感がする。
アプリをインストールする事自体はアプリ業界のみならず、IT業界全体の流行も見通せる部分もあり、非常に有益だと感じている。
あとは手順の安定化を図りたい所。
本  まんがでわかるまんがの歴史 / 大塚 英志 一人の力で日経平均を動かせる男の投資哲学 / cis  今年から Deep learning の勉強を始めたので、参考書を何冊か読んだ。
会社 zoomeはVR脱出ゲームを製作中だが難航している。
このままでは見通しがつかないので、並行して学習していた Deep Learning を用いて何か作れないか、と考えた所、
前回の記事にある様に敬語翻訳アプリを公開する次第となった。
zoomeの創業記事では会社の最初の製品としてVR脱出ゲームを長々と色々書いていたが、 敬語翻訳の方が先に出来たので当該部分は削除している。別に恥ずかしいからでは無いですよ。
創業当初はAR/VR事業の構想しかなかったが、今後は Deep learning も含めた事業を進めていくつもりだ。
AR/VR事業としてもいくつかアイデアが出てきているので、VR脱出ゲームも含め、少しずつ作り続けてノウハウを貯めていきたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>敬語翻訳をリリースした</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/honorific-converter/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2020 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/honorific-converter/</guid>
      <description>本日、合同会社zoomeにて敬語翻訳をリリースした。
https://honorific.app 日本語で書かれた日常語を敬語へ置き換えるアプリとなっている。
敬語の重要性 文化庁による2018年の報告書によると、国語への関心において「敬語の使い方」は62.1%で二位となっている。
これは一位の「日常の言葉遣いや話し方」の73.7%と並び立っている。三位以降は30%未満のものしかない為、いかに関心が高いかが伺える。
また、私の実体験として、敬語はビジネスにおいて重要だと感じている。
面識の無い相手とのメールなど、文面からでしか相手を判断出来ない場合も多い。
その様な状況では適切な敬語が使われているかによって、先方からの返信の有無が決まる事もある。
この辺りは敬語のみならずビジネスマナーとも関係が深いが、こちらは業界や会社によっても差異があり、
確実な正解というものがないので敬語一択のサービスを作る事にした。
Deep learning との親和性 「日常語を敬語にする」サービスはいかにもありそうだが、実はアプリやWebサービスというものはほとんど存在しない。
現在スマートフォンのアプリストアにあるものは一件のみで、他に調べた範囲では卒論や修論が何本かあるのみであった。
この様な状況となっている理由は、技術的に難しかった為だと考えられる。
手作業で「この言葉はこの敬語に置き換える」と分けていくやり方では、二重敬語や、動作の対象によって変化する尊敬語・謙譲語・丁寧語の使い分けに対応しきれない。
その為、常体の文章を敬語へと置き換えるサービスを作る事が可能なのは機械学習などのAIに強い一部の大企業くらいしかなく、
作る手間を考えると厳しい状況であったが、2012年に登場した Deep learning によって大きく敷居が下がった。
Deep learning を用いれば、学習データから文章に応じた適切な敬語の組み合わせを導き出してくれる為、非常に現実的な範囲でのサービス運用が可能となる。
とはいえ、 Deep learning を用いる為には大量の「敬語ではない文章と、それを敬語にした文章」のデータセットが必要になるので、
どちらにせよ最初は地道に敬語へ置き換える為の表を作っていくしかない。
学べる敬語置き換えアプリを 敬語というものは、文章を敬語に置き換えて終わり、という物ではないと考えている。
例えば「以前言っていた件ですが」を翻訳したい時、以前「言っていた」のが自分なのか、相手なのか、相手側の第三者なのか、身内の第三者なのかで正しい敬語は異なる。
また、敬語の種類はあっていても、相手と自分との関係次第で、より適切な敬語が存在する場合もある。
この違いはアプリで判別するにはほぼ不可能であり、利用者に選んでいただくしかない。
そもそも敬語は気持ちの問題という事もあり、置き換えるだけではなく学べるアプリとしても作っていく必要があると考えている。
アイコン アイコンはビジネス向けである事を分かりやすく伝える為に、青色を基調とした法人向けソフトにありそうなデザインにしている。
グラデーションがかかった背景に文字が一文字入っただけのシンプルな物だが、
以下の左のアイコンが5分くらいで作った初期案で、右がその後3時間かけて試行錯誤した完成版となっている。
  背景の色はそのままなのに、文字の配置や字体、グラデーションの方向が変わっているだけでかなり印象が異なっていて、デザインの奥深さというか、難しさの様な物を感じた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019年を振り返る</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2019/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2019 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2019/</guid>
      <description>  1月から3月まで学生ベンチャーの新規アプリ開発案件に携わった。
プレシードの現場は想像とは大きく異なったので、学びが多かったように思う。
また、一年を通じて国内で公開されたゲーム以外の iOSアプリをインストールし、流行などを分析した。
約3000本のアプリをインストールしたので、まだ起動していないものも含め全て確認した後、調査結果を記事としてまとめていく。今年の1月はほとんどこれに時間を費やす予定。
4月から9月は zoome の起業とその準備に時間を割いた。
初めての起業だったので、今となっては簡単な作業でも当時は色々と調べる必要があり苦労した。
小説 こちらも初めての試みで、やはり難しく、まだまだと言った状況だ（一応応募はした）。来年も継続していきたい。
株 そろそろ株式を学び始める必要があると思い、その一環として公開株の売買を始めた。
今年の後半から始めたが、株は基本的に初心者が損をしやすい仕組みとなっている。
株価が上下する仕組みも分からないうちに片手間に行うのは難しく、何だかんだで半年間かなりの時間を取られてしまった。
とはいえ、当初は何も分からなかった株の値動きをする理由が、ある程度は理解出来る様になったので始めて良かったと思う。
知識がない頃は意味不明だった事柄が分かる様になるのはやはり楽しい。今年はマイナスで終わってしまったので、来年中にプラスにしたい所。
音楽 H ZETTRIO の子どもの日スペシャルライブに行った。
ジャズライブと言えば大人向けな印象があるが、ヒーローショーを見ているかの様に子供が熱狂していて衝撃的だった。
音楽の月額制サービスをどれにするか長らく迷っていて、新しく Spotify を試してみたが非常に良かった。今のところ第一候補。
また、今年は平沢進にどハマりした（フジロックは関係ないです）。ライブに行きたいですね。
クラシック  チャイコフスキー / バレエ「眠れる森の美女」全曲版より抜粋 デュカス / 交響詩「魔法使いの弟子」 ブラームス / 大学祝典序曲 エルガー / エニグマ変奏曲 ベートーヴェン / 交響曲第7番 メンデルスゾーン / 序曲「フィンガルの洞窟」作品 26 ベルリオーズ / 劇的物語「ファウストの劫罰」作品 24より「ラコッツィ行進曲」 ヴェルディ / 歌劇「ナブッコ」序曲 ワーグナー / 歌劇「リエンツィ」序曲 WWV.49 ベートーヴェン / 劇音楽「エグモント」序曲 作品 84 ベートーヴェン / 交響曲第 5 番 ハ短調 作品 67 「運命」 ボロディン / 交響詩「中央アジアの草原にて」 ハチャトゥリアン / 「仮面武道会」組曲 チャイコフスキー / 交響曲第6番「悲愴」  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019年の盆栽・盆景</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2019-bonsai-total/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Dec 2019 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2019-bonsai-total/</guid>
      <description>月に一度の盆栽・盆景教室の、今年1年間に作った作品をまとめた。
去年は盆景がメインだったが、今年からは小品盆栽（高さ15cmまでの盆栽）のコースへと移った。
来年はそろそろ自前で作ってみたいですね。
今年はエアコンの室外機から出る風で、いくつかの鉢が大ダメージを受けてしまった。
気温の低い朝に水をやるので気付くのが遅くなってしまったが、昼過ぎの室外機は暴風とも言える勢いであり、十分距離を置いたつもりでも葉や枝に負担がかかっていたらしい。去年も同様だった可能性を考えると恐ろしい。
来年こそは枯れない盆栽ライフを送りたいと思います。
1月    イワマツ ミヤマキリシマ  イワマツはシダ植物なので、岩に張り付く為組み合わせると非常に格好良い。
普段は写真の様に乾燥して丸まっているが、水をやると次の日に葉っぱが開く。
乾燥に強いので水やりにはそこまで気を遣わなくても良いらしいが、日当たりが重要で置き場所によっては冬を越せない事も。
2月    フジサクラ  悲しい事に真夏の猛暑を越せなかったらしい。
らしいというのは、今年から山野草から盆栽コースへ移った事もあり、枯れてるのか季節が過ぎて葉っぱが散ったのかが分からなかった為。
ずっと季節が終わったからだと思っていたが、後日枯れている木の見分け方などを教えていただいた後に確かめてみたら思いっきり枯れていた。いつかは桜リベンジしたいです。
3月    マキシラリア  洋ランの一種。水ゴケに植え、流木に釘を打って針金やテグスで巻くというやり方。
この時期忙しかったので寝坊してしまい先生に作っていただいた。朝起きたら目覚まし時計が盆栽用具の中に突っ込まれていた。
4月  モミジ  後日葉っぱが出て綺麗に整えものを載せます。
5月    ニレケヤキ  夏になると枝がモリモリ伸びるので切るのが楽しい。
冬はあれだけあった葉っぱが見事に散る。
6月    オパール 黒法師 センペルビウム  おまけで植えてもらった小さいのは何だったか忘れました。
多肉もしてみたかったのでお願いしてやらせていただいた。
大きさも形も全く異なるので組み合わせ方が難しかった。
7月    松  松の手入れをする回。
手入れをしないと伸びまくりでエラい事になるぞと、先生の用意したボーボーになった松を盆栽として綺麗にして行く事を通じて学んだ。
8月    紅紫檀 虎斑ヤブラン  お休みしたので先生に作っていただいた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>zoome を創業した</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/zoome/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2019 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/zoome/</guid>
      <description>本日、合同会社zoome（ズーム）を創業した。
https://zoome.co.jp/ AR/VR を中心としたサービスの開発・運営をする会社となる。
社名の由来 英単語の zoom には飛行機などの急上昇や、カメラのズームといった意味があり、急激な増加・変化を表す際に使われる。
状況にもよるが、私はこれに「成長」という意味合いも含ませられるのではないかと考えた。成長は良い方向への変化である為だ。
これに接尾辞の er を付ける事で zoomer となり、「急速に変化する人・もの」にも出来るが、少なくとも日本ではバイクの製品名としての印象が強い。
そこで zoom と zoomer の中間で、両方の意味を持つという解釈を込めて zoome という社名にした（発音は zoom と同じ）。
成長というものは違いが目に見えるタイミングのみ注目されがちだが、実際は地道な日々の積み重ねの方が大事であり、それなくして訪れるものではないと思う。
（会社や人が良い方向へ）ズームする瞬間を目指し、人や会社が努力をし続ける事が企業理念となる。
ロゴ zoom in のアイコンには + が使われる事が多いので、アルファベットの z と組み合わせ、成長を表す斜め45度のラインを主体とした形にした。
文字については Jost のイタリックで m を配置し、それに合わせる様に制作をした。
社名の読みを分かりやすくする為、 e は傾きを大きくする事で少し読みにくくし、 zoom の部分を最初に認識出来る様にしている。
AR/VR が新しい技術という事から、活力的な印象を感じやすい赤色にした。
合同会社である理由 xR（VR、AR、MR などの総称）は大きく成長している技術である為、既にある事業と上手く連携が出来る場合を除き、現時点での企業価値が予測しづらい。
資金調達を行うのであれば、技術リソース（ソースコード、ノウハウ、モデルデータなど）を十分に貯めた後か、あるいは一つの事業領域に区切り分社化する方が良い。
上記を踏まえると、決算公告の義務がなく、定款による規則を自由に決めやすい合同会社の方が時間コストの削減に繋がり、また柔軟な体制を作りやすいと考えた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年を振り返る</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2018/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2018/</guid>
      <description>2017年の9月にふと作家になろうと思い、断続的ではあるが小説を書いた。
今年は新人賞に応募してみようと思う。
本  LIFE SHIFT / リンダ・グラットン &amp;amp; アンドリュー・スコット 気がつけばチェーン店ばかりでメシを食べている / 村瀬 秀信 VRは脳をどう変えるか？ / ジェレミー・ベイレンソン シンギュラリティは近い―人類が生命を超越するとき / レイ・カーツワイル SHOE DOG / フィル・ナイト  クラシック  ドヴォルザーク / 交響曲第八番 ト短調 作品88 チャイコフスキー / スラヴ行進曲 スッペ / 軽騎兵 序曲 ブラームス / 交響曲第２番  LINE絵文字 LINE絵文字が誰でも販売出来る様になったとの事で作り始めた。第一号は12/31に販売開始。
作者ページ 2014年に始まったLINEのクリエイターズスタンプだが、当時は私はまだ学生で、絵を描く勉強をしてきた訳でもないのに、流行っているからという理由で作るのは何だか嫌だな、という気持ちから結局手を出せなかった。
LINE絵文字は純粋に好きで、いつかクリエイターズ絵文字が出たら作ってみたいと思っていたので、すんなりと取りかかれた。
特にフォント作りには興味があった。自分の作った文字が販売出来るのは楽しいと思う。
一般的にフォントの販売は敷居が高い。日本語の場合はJIS第1水準（2,965字）、第2水準（3,390字）の漢字が要求される事が多く、それより少ない数では販売戦略に工夫が必要であり、どちらにせよ時間がかかる。
LINE絵文字はひらがな、カタカナ、英数字などの265個の文字があれば十分なのが素晴らしいと思う。しばらくは手を出しやすい手書き風文字が多いだろうが、時間が経つにつれて独自のデザインフォントやゴシック体、明朝体のものも増え始めると考えている。
カメラ   カメラを買ったのは思いつきで、ろくに相場も調べなかった為に、かなり高めの値段で買ってしまった。
その翌日に新宿で大雪が降った。
辺り一面に広がる雪景色の中を歩き周り、ひたすらシャッターを切った所、何枚かビギナーズラックで良い写真が撮れて、それですっかり夢中になってしまった。
その後、旅先でも思いつくままに適当に撮りまくっていたのだが、後で見返すと中々微妙な出来で、これは真面目に座学から始めなければならないなと思った。
まだまだ風景を水平に撮るだけで精一杯であるが、少しずつ頑張っていきたい。
音楽 「TK from 凛として時雨」の年末アコースティックライブに行った。
アコースティックライブは初めてだったが、わずかに弦を触れた音すらホール内に鳴り響く状況なのに、まるでCDを聞いているかの様な安定感で、プロって凄い…と思いました。
一番好きな Showcase Reflection が聴けたのが非常に良かった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年の新宿御苑</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2018-gyoen/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Dec 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2018-gyoen/</guid>
      <description>  新宿御苑には毎年数十回は通っていて、都会では感じづらい四季の移り変わりを楽しんでいる。
春の桜、夏の緑、秋の紅葉と見所は多いが、今年は一月に大雪が降り、一面の銀世界も見る事が出来た。
                                                                                                      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年の盆栽・盆景</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2018-bonsai-total/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Dec 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2018-bonsai-total/</guid>
      <description>去年の12月から参加している盆栽・盆景の教室の、今年1年間に作った作品をまとめた。
最初は植物を見ても桜くらいしか分からないくらいの植物素人だったが、何種類かは分かる様になってきた。
また、盆栽・盆景の「美」の片鱗は分かる様になった…気がする。多分まだ1ミリくらい。
盆栽と盆景の違い 盆栽は一種類の植物をメインにしたもの。付け足すにしても苔や小さい植物を添える程度。その一種類をどういう風に植え、育てるかが重要となる。
盆景は複数の植物を植えたもの。組み合わせる種類、間や配置で表現するのが特徴。
1月    イワウチワ ショウジョウバカマ リュウノヒゲ  日陰で育つ3種（リュウノヒゲは日向でも育つ）。
苔玉ではない始めての盆景で、中々上手くいかないので先生にほとんどしていただいた。
ベランダが日向だったせいか、はたまた水をやりすぎたのか、リュウノヒゲ以外はあまり間をもたずに枯れてしまった。道は険しい…。
3月    ミニアイリス（JSダイト） 原種チューリップ（リトルビューティー）ピンク色 サクラソウ（八重咲き）    品種改良されていない原種チューリップが最近は逆に人気なんだとか。
4月    姫シャクナゲ ドクダミ  4月も所用で休んだのだが、先生が作って下さった。
写真は開花時期を過ぎてしまっているが、鈴の様な紫色の綺麗な花が咲いた。
浅い鉢に土を盛るという水はけが良い形だったので、他のと同じ様に水をやっていたら、今年の猛暑に耐えられず姫シャクナゲは枯れてしまった…。
後日姫シャクナゲの代わりにカスミソウを植えていただいた。こちらは無事に年を越せてホッとしている。
5月    つくし野イバラ 伊吹ジャコウソウ 日光乙女ギボシ  5月も行けなかったので先生に作っていただいた。
かなり立派な作りでびっくり。
6月    スナゴケ ヤマゴケ  苔を植えようの回。見た目はシンプルだが、ピンセットでちょっとずつ植えていくのは中々難しかった。
  ヤマゴケは簡単な様に見えて、意外とバラツキがあり、平らに並べていくのは至難の技だった。
また、スナゴケは掴み方に失敗するとすぐにバラバラになってしまう。
おまけで中班ミセバヤも頂いた。
スナゴケもミセバヤも日当たりさえ良ければ元気に育ってくれるので良い。雨が当たる場所なら水もほとんど要らない。
7月    班入り目木 ヤクシマケイビラン  ケイビランはすぐに葉が散ってしまう為、育てるのは難しいと言われていたので、無事育てられてホッとした。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>富士山に登った</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/mt-fuji/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Aug 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/mt-fuji/</guid>
      <description>富士山に初登頂した。
今まで山登りは最高でも標高600m程の高尾山しか登った事がなく、いきなりの3,000m級となる。とはいえ五合目からの登頂となるので、実質1,400m程だ。
登山ルートは一番初心者向けである吉田ルートを選んだ。
  五合目はいくつかの店や施設が建ち並んでいる。
  この地点でも十分景色が綺麗。ちなみにタクシーの運転手さん曰く、吉田ルートではない方向での五合目から見た景色が一番絶景だそうだ。
富士山くらいになると高いほど綺麗という訳では無くなるらしい。
  富士山の頂上。真夏なので冠雪はしておらず、木のない岩山といったイメージ。
木々が生えなくなる森林限界が目に見えて分かるのが面白い。
という訳で登頂開始。富士スバルライン五合目の標高は2,300mなので、ここから3,766mまで登っていく。
  登頂ルートに入る手前で馬が繋がれていた。
昔は富士山は馬で登る事も多かったらしく、今も七合目までは乗せてもらう事が可能なんだとか。
    この時点での景色。飛行機以外で雲が下に見えるのは初めて。
  最初の難関の岩場。滑りにくい岩だが、人が多い事もあって気をつける必要がある。
  最初の山小屋である「花小屋」に到着。標高2,700m。
登り始めなので400mも割と気楽に上がれてしまったが、一緒に登った人いわく、最初にゆっくり登る事が大事なのだそうだ。
    岩場。狭いので休憩もしづらいが、花小屋からすぐなのでそこまで疲れてないと思う。
  日の出館。標高2,720m。20mしか登っていないが、横移動が主だったので少し歩いた。
ここからは進んでは折り返しの蛇行で、似た様な景色が続いていく。
山小屋が数十メートル間隔でいくつも立っているのでかなり気分的に楽。
  トモエ館。標高2,740m。
  鎌岩館。標高2,790m。
  富士一館。標高2,800m。
標高と実際に歩いた距離は違うので、数字ばかり見ていると疲れのペースを見誤りやすい。
  この地点での景色。地上が薄れ始めている。
  ここでも岩場。角度は緩やかだが長い。
  到着すると鳥居がある。
  鳥居荘。そのまんまで分かりやすいですね。標高2,900m。
途中岩場があったものの、さすがに飽きてきたので写真はなし。
岩場を登りきると山小屋のパターンが続く。
  東洋館。標高3,000m。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>女夫渕温泉に行った</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/meotobuchi-onsen/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jul 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/meotobuchi-onsen/</guid>
      <description>  女夫渕は鬼怒川温泉よりバスで1時間半程山奥へ進んだ所にある。
今回はそこから更に送迎バスに30分揺られた先の、加仁湯という旅館へ行ってきた。
まずは鬼怒川温泉に行くまで。
電車での道中は田んぼと山が良く見える。
      鬼怒川温泉駅に到着。
  鬼怒川といえば日光猿軍団、という事で興行をしていた。
    どうもSLの運行一周年記念が開催されていた様で、人だかりが出来ていた。
私は特にSLが好きという訳では無かったが、多分このセレモニーを見るために来た人も居るんだなと考えると、何だかもったいない気がして見てしまった。
  鬼怒立岩大吊橋という橋。吊り橋なのでちょっと揺れて怖かった。
  橋を渡った先は道が分かれていて、山を登って行くルートとトンネルを潜るルートがあった。
トンネルの下は雨上がりという事もあり中々綺麗だった。
  駅まで戻った後はバスに乗って女夫渕温泉まで向かう。
  途中にあった一柳閣という旅館。
ここも人気がある所だそうで、温泉は透明らしい。
  到着。
  エントランスの側には休憩スペースがあるのだが、熊や鹿の剥製や、甲冑があり雰囲気が凄い。もちろん本物だろう。
  部屋の窓から撮った川。連日の猛暑の為かかなり水が少ない。
加仁湯は白く濁った湯が特徴で、特に露天風呂は開放感があった。
風呂は7種類あり、透明な湯の所もある。
この時期に山奥なので虫が凄かった。秋や冬場にまた行ってみたい。
  料理は山の幸をふんだんに使った物で、とても美味しかった。これも山奥の旅館ならではだろう。
  帰りのバスでは谷やダムが見れて良い景色だった。
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VR ZONE SHINJUKU に行った</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/vr-zone-shinjuku/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jun 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/vr-zone-shinjuku/</guid>
      <description>VR ZONE SHINJUKU は新宿にあるVR中心のエンターテインメント施設だ。 (追記：2019年3月31日に営業期間満了に伴い終了した)
去年の7月に行って以来2回目だが、今回、新しく登場したドラゴンクエストVRを体験してきたので、1回目の内容と合わせて紹介する。
なお、施設内の写真撮影に関しては アクティビティ内や商用利用目的以外 で可能だそうだが、本ブログは広告を貼っていない非営利サイトであるし、アクティビティの写真に関してはスタッフの方が撮って下さった物のみ載せている。
  アクティビティ一覧。やはりマリオカートとエヴァンゲリオンが人気だった。
  エントランスには木のモニュメントとプロジェクターで映し出された森のCG映像が流れる。
ドラゴンクエストVRが登場してからはドラクエのモンスターも現れる様になった。
ドラゴンクエストVR   上の写真は撮影ゾーン。
今回の目玉。アトラクションの撮影禁止はもちろん、スマホもロッカーに預ける必要があった。
  背中にバックパック型のPCを背負い、棒型のコントローラを使って戦う。手にはVIVEトラッカーを付ける。
メンバーは最大4人。戦士二人、魔法使い、僧侶にそれぞれ一人ずつがなり、協力して戦う。
モンスターが次々と襲いかかってくるので、武器を使って戦う。戦士は盾もあるので、うまく敵を引きつけて、遠距離で攻撃できる魔法使いや僧侶が攻撃されない様にする。
僧侶は唯一の回復役で、仲間の復活もさせられるので、やられるとかなり厳しくなる。
VRでは自分の背丈よりも大きいモンスターが目の前にいると無茶苦茶怖いのだが、距離感やキャラクターデザインが工夫されているのか気にならなかった。
現在位置の判定にはVIVEトラッカーではない物を使用していた。
  売店には特設コーナーも。
マリオカートアーケードグランプリVR   今回一番面白かった。
  手の甲にVIVEトラッカーを付ける事でゲーム内でも手の動きを再現出来る。
これは基本的にはハンドルを握っているだけだが、アイテムを取る時と使う際に効果を発揮する。
マリオカートが周りを見渡せるというだけで、これだけ面白くなるのかと感心した。
乗り物系に多いVR酔いも起きなかった。
  プレイ中の様子。
足元にペダルがあって、アクセルやブレーキ、バックなどの操作が出来る。
（後ろのディスプレイのゲーム画面は念のためぼかし）
エヴァンゲリオンVR The 魂の座：暴走   コックピットみたいなものに乗るが、振動や風を表現する装置が付いているくらいで、操作は手元のレバーのみ。
最初のエヴァンゲリオンが地上に出るところまでの流れがリアル。ディズニーランドのスターウォーズのアトラクションみたいな感じ。
戦闘はプレイ時間が短く、ゲームシステムも理解するまでに時間がかかるので、慣れ始めた頃には勝敗が決まってしまった。
極限度胸試しハネチャリ   ペダルのついたハンググライダーの様な乗り物で谷や洞窟の中を探検していく。
ペダルを漕ぐと上昇し、ハンドルを下に傾けると滑空する様にして前に進む。
操作方法が直感的に分かるのですぐに楽しめる様になった。
釣りVR GIJESTA   釣竿型のコントローラと、魚とり型の網（VIVE純正のラケット）を使って操作する。
釣竿には手回し出来る装置が付いていて、魚がかかると回すことでリールを巻ける。
ちなみに写真に載っている数字がその日の最大スコアで、一緒に行った人が取った。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>浅間山でキャンプをした</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/asama-autocamp/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jun 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/asama-autocamp/</guid>
      <description>浅間園オートキャンプ場でキャンプをした。
覚えている限り、幼少の頃を除いてキャンプをしたのは今回が初めてだ。
  埼玉から車でスタート。最初はこの様な田園風景が続くが、
  2時間もすると山の中に。
さすが軽井沢。木々が整然としていて、景観にこだわりを感じる。
  白糸の滝。滝というには小規模だが、自然に溢れていて気持ちが良かった。
キャンプ前には火山博物館がある。
火山である浅間山に関して学べる所だが、非常食レストランという、その名の通り非常食を食べられる店や、自然遊歩道がある。
自然遊歩道は非常に景色が綺麗だった。
写真も撮りまくったのだが、カメラに埃が付いていて全滅…。良い勉強になった。
  何故か盆栽も売っていた。しかも結構お安い。
  キャンプ場。
面白い物で、キャンプ用品にこだわっているグループほど目立つ位置に場所を取るので、自然とキャンプ場全体の見栄えが良くなる。
6月となると絶好のキャンプシーズンとあってか、ほとんどの場所が埋まっていた。
辺りはカエルの鳴き声と、バイクのドリフト音が響く。
浅間園はバイク乗りの聖地と言われている。キャンプ場からは見えないが、日中は結構な人がバイクレースをしている様だった。
  人生初の燻製焼き。
火をつけるのには苦労したが、ウインナーやチーズくらいなら簡単に出来る。
    カレー。飯盒炊飯は多分小学生以来で、当時は上手く作れず、芯のある固い米を頑張って噛んだ思い出がある。
今回もぶっつけ本番で不安だったが、水の量や、炊けた時の色合いなどが炊飯器と変わらないので苦労せずに作れた。
  ハイネケン。
  今回キャンプに連れて行ってくれた人によれば、キャンプの醍醐味は日が暮れてかららしい。
その通りだと思った。焚き木をしながらの会話も良かったし、少しキャンプ場から離れれば、とても静かで星が綺麗だった。
      帰る前に気球体験をした（1回3000円）。
高い所が苦手なので全く目を開けていられなかったが、気球が登っているのを下から見る分には良い経験だった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>草津温泉に行った</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/kusatsu-onsen/</link>
      <pubDate>Sat, 12 May 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/kusatsu-onsen/</guid>
      <description>群馬県にある草津温泉に行って来た。
バスタ新宿から4時間ほどで到着。
    バスターミナルにも足湯がある。
5分ほど歩くと湯畑に辿り着く。
      湯畑は熱すぎる温泉を効能を無くさない様、水を加えず木製の樋（レール）に流す事で温度を下げる施設だ。
また、この源泉の名前そのものにもなっている。
    草津温泉はこの湯畑を囲む様にして店や宿泊施設が並び立ち、離れて行くにつれ民家が目立つ様になる。
    高低差があるので散歩しているだけで楽しい。町自体は派手さは無く、まるで京都の様な色合いだが、街並みは真逆で入り組んでいる。
  昼飯を食べた蕎麦屋さん。
  今回の旅行で泊まったホテル「一井」。草津温泉の中でもかなりの老舗らしい。
  草津温泉はいくつもの温泉施設があるが、その多くは地元の人限定の共同浴場や、旅館内にある物だ。
（旅館に泊まっていなくても温泉だけ入れる所もある）
主な源泉は湯畑、西の河原、煮川、万代鉱、地蔵、白旗の6つ。特に最初の四つは観光客向けの温泉施設がある。
  それが大滝乃湯、西の河原露天風呂、御座之湯。有料だが全て入る場合は割引になる。
最初に入ったのは御座之湯。ここは先ほどの湯畑と万代鉱が源泉となっている。建て直しではあるらしいが、昔ながらの伝統的な建築法で作られていて、その造りを見るのも楽しみの一つだ。
  次に行ったのが西の河原露天風呂。ここは温泉に行くまでの道中が面白かった。
      途中にある緑色の水は温泉。
湯治の里として発展して来た歴史があるだけに、草津温泉は地蔵が多くある。
  個人的に面白かったのがニット帽を被った地蔵。綺麗に洗濯されている所を見ると大切にされているのが分かる。
  温泉はかなり熱く、特に源泉近くは火傷しそうだった。景色も綺麗で広く、今回の温泉の中では一番楽しめたかもしれない。
この二つを回った所で初日は終了。
    ホテルの夕食と朝食。一番安いプランだったが、驚くくらい多かった。しかも美味しい。
  二日目の最初に行ったのが大滝乃湯。ここの源泉は煮川で、サウナやカフェ、土産物屋などがある、普通の銭湯という感じ。
  大滝乃湯限定（多分）のサイダーがある。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apple Store 新宿に行った</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/apple-store-shinjuku/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Apr 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/apple-store-shinjuku/</guid>
      <description>本日オープンの Apple Store 新宿に行ってきた。
オープン前のハイタッチ行列 私が店の前に来たのが9時45分。開店の15分前だったのだが、ちょうどスタッフによるハイタッチ行進が始まった。
店内から外へぞろぞろと一列になって出てくるアップルのスタッフTシャツを着た人達。店内の様子を見ていた人たちに大きな声で「イェエエイ！」と言いながら手を伸ばしハイタッチをしていく。
とにかく人数が多い。百人は優に超えるであろうスタッフ達が物凄い元気良く「イェエエイ！」と叫び続ける。
ある程度進んだらUターンして戻ってくるのだが、帰りも変わらないテンションで「イェエエイ！」だった。
つまり一度でもハイタッチに応じると百人以上×2回ハイタッチをし続ける事になる。恐ろしい罠だ。
中には感極まってハグまでする人もいた。
スタッフはモヒカンの人や外人の方まで様々だった。
てっきり全員がテンション高いのかと思いきや、よく観察してみると叫ぶ様な「イェエエイ！！」の人もいれば、割と恥ずかしそうに「イェエエイ」な人まで居て、スタッフの数だけイェエエイがある事に気付いた。一人だけ途中から「キェエエエイ！」って金切り声を上げている人が居た。ここまで来ると良く分からない。
400m越えの列 ハイタッチ行進を見届けた後入店待ちの列に並んだのだが、店の隣にある地下鉄の階段まで行列は続いていて、構内を400m以上並び続ける大行列だった。果たして何千人居たのか。
これだけの人数にも関わらずトラブルは無かった。とても参考になる行列マネジメントだった。ゴミは定期的にスタッフの人が回収をしていたし、通行の邪魔にならない必要最低限のコーンできっちり区切ってあるので、列から大きくはみ出る人も居ない。
開店5分前に最後尾へ並んだのだが、地上に出るまでに1時間半くらいかかった。まあ人数多いし仕方ないね。
入店 入店の流れは「イェエエイ！」バシンッ（力強いハイタッチ）「おめでとうございます〜」（Tシャツプレゼント）
    達成感が凄かった。志望校に入学出来て、校門で名も知らぬ先輩たちが祝ってくれた時みたいな気分。
正直あの行列でTシャツを貰えるとは思ってなかったので軽いサプライズだ。
店内は当然、人、人、人…という感じ。
  店内のパソコンは全て特製の壁紙になっていて、新宿に来たって気分が味わえる。
  店内の商品配置としては、Apple Watchの比重が大きめになっていた。
    地下鉄から出てすぐ、デパートの一階にあり、ガラス張りでふらっと立ち寄ってしまう店内。何を買うかと言えばやはりファッションに関係する物だろう。
実際に店員に薦められてApple Watchを着けてみて、「あ、これ良い！買っちゃう！」と即決で買ってる人も何人か見た。
レジも存在せず、店員さんがその場で支払い手続きを進めてくれる。机と商品があれば十分だというシンプルかつ合理的なスタイル。
正直家電量販店のアップル商品のコーナーは結構遠い。新製品が出たらサッと見に行けるのはとても便利だと思う。
おしゃれなTシャツ プレゼントのTシャツはこんな感じ。他にピンバッジも入っていた。
    あまりアップルロゴという感じがしないデザイン。普段着としても着ていけそう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>多肉と和風盆景の展示会に出展した</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2018-bonsai-1/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Mar 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2018-bonsai-1/</guid>
      <description>私がお世話になっている盆栽・盆景作りの教室「I Love 植物の会」が主催する「多肉植物デザインワークスと和風盆景展示即売会」に出展してきた。
私はまだ3つしか盆栽と盆景を作った事がない若輩者なので、先生や他の生徒の方々の展示はとても勉強になった。
入り口には大きな桜の盆栽。
  生徒の方々の作品 中村さんの作品。
        木村さんの作品。
    岡本さんの作品。
      塩津さんの作品。
  服部さんの作品。
  中野さんの作品。
        石光さんの作品。
  福本さんの作品。
      長岡さんと中村さんの作品（二つ目）。
  私の作品（左の二つ）。
  （中央の三つ）。
    斎藤さんの作品。
      横塚さんの作品。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>渡嘉敷島に行った</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2018-okinawa/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Mar 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2018-okinawa/</guid>
      <description>沖縄県にある離島、慶良間諸島の内の一つである渡嘉敷島へ行ってきた。
渡嘉敷島は慶良間諸島の中では最もアクセスしやすい離島ではあるが、それでも本島からのフェリーは1日3本しか無く、天候によっては欠航で行けない日もある。というか実際に行けず、1日本島で宿泊した。
  フェリーの停泊先である渡嘉敷港。
  渡嘉敷島は島のほとんどが緑に覆われている。人で賑わっているのは渡嘉敷港、島の一番の観光スポットである阿波連ビーチと、規模は小さいが渡嘉志久ビーチくらいだ。
渡嘉敷港へ着くと、予約した宿の方が送迎バスで阿波連ビーチへ送ってくれる。渡嘉敷港は島の東北にあり、阿波連ビーチは南西にある為、それなりに島の中では距離のある方だが、それでも20分はかからない。
オフシーズンである為か、人はとても少なかった。
  たまに旅行客や車が通る程度。
  阿波連ビーチへ向かう途中に阿波連小学校がある。
小学校を横切るとほどなくして阿波連ビーチの入り口が見える。
    慶良間諸島の海はとても透明度が高く、また海底にはサンゴ礁が累積されている為、浜辺から海にかけてエメラルドグリーンを含んだグラデーションになる。
この色はケラマブルーと呼ばれている。
  カリブ海など、同じ色をした海がない訳ではないが、実際に目の当たりにすると、単に色を指している訳ではない事が感じられた。
日が当たってキラキラと光る海や島、山などのロケーション、空や風など様々な物から織りなされる空気感をケラマブルーと呼んでいるのだと分かった。
ちなみに海は綺麗だが、3月上旬はまだ冷たいのでダイバースーツ無しでは入れない。一緒に行った友人はそれでも水着だけで入り翌日熱を出した。
  阿波連ビーチの正面にある小さな島はハナレ島と言う。島の周囲は海の透明度が慶良間諸島の中でも特に高く、ダイビングやシュノーケリングの絶好のスポットとして有名だ。
今回は潜る予定はなかったので行かなかったが、次回来た時には行ってみたい。
ハナレ島へはバナナボートで送ってくれるサービスがある。
  阿波連ビーチを南へ下ると阿波連港がある。
  ハナレ島へ行くにはこちらの小型ボートで行く方法もある。
阿波連ビーチを北へ登ると、岩に穴が空いて出来た自然のトンネルがある。
    トンネルをくぐると左右に道が分かれている。
阿波連港から見ると分かりやすい。写真右の岩がトンネルなのだが、左へ行くと岩がたくさんある海岸へ、右へ行くと山のてっぺんにある展望台へ登る事が出来る。
  展望台への階段。
    展望台の景色。
      阿波連ビーチのそばにある民家の周りを歩いていると、たくさんの野良猫と出会う事が出来る。人に慣れているらしく近づいても全く逃げる素振りがなかった。
      ヤギ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一眼カメラを買った</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/a7r3/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/a7r3/</guid>
      <description>ソニーの α7R III を購入した。
カメラなどスマートフォンの物くらいしか使った事がないが、一眼カメラを持つと、まるで新しく目を持ったかの様に視野が広がった。
例えば新宿御苑へ行くと、普段なら見過ごす様な木のうねり、光の当たる所、影になる所が気になる様になった。風景をどう切り取れば美しい写真になるか考える癖がついた。
本記事に載っている写真は特に記載が無い物は α7R III と SEL2470GM を使用している。
なお、シャッタースピード等の情報は元の8K写真に残してあるのでそちらを参照の事。
圧倒的解像度 α7R III と聞くとまず思い浮かぶのは解像度だろう。8K(アスペクト比の関係で厳密には超えている)の最高画質は凄まじい。
以下の微妙な写真をご覧いただきたい。
  8K写真
この写真から切り出して、仮にInstagramに等倍で投稿するとこうなる。
  この様に、小さくても画面内に写ってさえいれば、用途次第では素材として使えてしまう。
秒間10連写も便利で、水滴が落ちる瞬間すら写真に収める事が出来た。
  8K写真
  8K写真
  8K写真
  8K写真
4K動画の性能 最大で4K30fpsの動画を100Mbpsで撮影する事が可能だ。
瞳オートフォーカスによる顔認識により、人物の撮影時にはピントが合わなくなってもすぐに追従してくれる。
ただし α7R III に限らない多くの一眼カメラの特徴として、撮影時間が限定されているという欠点がある。α7R III の場合、4K30pでは約30分に限定される。
SONY の公式サイトを見ると地味に勘違いしそうだが、動画撮影時はデフォルトでは CMOS が Super 35mm モードになるが、設定を変えればフルサイズにする事も出来る。ただし、Super 35mm モードの場合は 5K 相当の画像情報をスーパーサンプリングして 4K 動画を作成するが、フルサイズでは行われない。
情報源が公式サイトの説明文しか無いので憶測となるが、α9 ではフルサイズで 6K 相当からのスーパーサンプリングが可能だと言う事を考えると、α7R III はフルサイズだと情報量が 8K となってしまい処理がしきれなくなるからだと考えられる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2017年を振り返る</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2017/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2017/</guid>
      <description>今年は今までどういった人生を送って来たのか、これから何をしたいのかを考える時間を多く取れた。
プログラマーとしてこれからも働き続ける事でも問題は無い様に思えるが、これまで培ったスキルや経験、自分が出来る事を考えると新しい選択肢もある様に思う。
同じ事象でも持っている視点で見え方は大きく違ってしまう。常に視野を広く持てる様にしたい。
本  楽観主義者の未来予測 / ピーター・H・ディアマンディス &amp;amp; スティーブン・コトラー BOLD 突き抜ける力 / ピーター・H・ディアマンディス &amp;amp; スティーブン・コトラー 金持ち父さんシリーズの最初の6冊 / ロバート・キヨサキ WORK SHIFT / リンダ グラットン 人口から読む日本の歴史 / 鬼頭　宏 第九 ベートーヴェン最大の交響曲の神話 / 中川　右介 トランプ / ワシントン・ポスト取材班 宇宙からの帰還 / 立花　隆 自分の小さな『箱』から脱出する方法 / アービンジャー・インスティチュート 決断力 / 羽生 善治 LOVE理論 / 水野　敬也  クラシック 2017年は6つのクラシックオーケストラのコンサートを聞いた。
 マーラー / 巨人 ビゼー / カルメン レスピーギ / ローマの松 チャイコフスキー / くるみ割り人形 オルフ / カルミナ・ブラーナ スタメナ / 「わが祖国」より「モルダウ」  最も印象に残ったのはローマの松だ。CDでは体験できない、管楽器の重ね合わせによる山場の重厚感は忘れられない。 盆栽   盆栽作りを始めた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>苔玉の作り方</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/kokedama/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Dec 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/kokedama/</guid>
      <description>東京の盆栽・盆景作りの教室に通い始めた。
今回は初回なので、比較的簡単に作れて世話のしやすい苔玉の作り方を教わってきた。
準備 けと土   湿っていて粘り気のある土。
水苔（ミズゴケ）   白色の苔。水苔は土よりも保水力が高いので、けと土に混ぜると水持ちが良くなる。
這苔（ハイゴケ）   緑色の苔。けと土の周りを覆う為に必要。
黒色の綿糸   苔玉の形を固定する為に使う。
植物の苗   上の写真で植えた植物はこちらの通り。
 松 椿 初雪カズラ 寒菊  制作   今回は初雪カズラが余ったので、これを使った盆栽にする。
ちなみに作り方は植える植物の数に関わらず同じ。
複数の植物を植える時は、同じ植生で育つもの同士にする必要がある。
花が咲く季節や、必要な日や水の当たる量、気温が同じでないとうまく育たない。
  まずは、けと土をこねて団子にする。
手が汚れるのが嫌な人はビニール袋に入れて行っても良い。
  次に、水苔を土に混ぜ込む。
水苔の量はあまり細かく気にする必要はないそうだが、私は土の半分くらいの大きさを目安にした。
なるべく土と水苔が均一に混ざり合う様にする。
  混ぜ終えた状態。しっかりこねると水苔が見えなくなる。
  次に白雪カズラから土を取り除き、根っこだけにする。
  見栄えの良い配置を考えつつ、土で根っこを覆っていく。
  団子にした状態。根っこがはみ出ない様に注意。
  這苔を土の表面に貼り付けていく。こちらも這苔同士が重ならない様に注意。
  貼り付け終わった状態。まだ不恰好だが気にしない。
  黒色の綿糸を苔玉にぐるぐると巻きつけていく。
巻きつけ方は適当で良いが、巻き忘れた箇所があったり、ゆるかったりすると後で形が崩れる事がある。
ちなみに綿糸は時間が経つと自然に腐って消えていく。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>京都の料理屋、スイーツ、カフェ</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2017-kyoto/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Oct 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2017-kyoto/</guid>
      <description>一泊二日で京都旅行に行って来た。
若い頃は観光などを主に楽しんだものだが、年をとるとグルメ旅になる。
という訳で、行った店を紹介していく。
情報は執筆時点の物なので注意してほしい。
梅香堂   梅香堂はパンケーキとパフェ、かき氷のスイーツのお店。
三十三間堂や智積院に行った際の休憩場所としておすすめ。
スイーツとしては結構なボリュームがあるが、パンケーキの場合は枚数を減らして注文できる。
パンケーキを食べたが、生地の香ばしさとクリームの甘さのバランスが絶妙だった。
 営業時間：9:00-20:00
定休日　：火曜日
京都府京都市東山区今熊野宝蔵町6
イル・パッパラルド   智積院の側にあるイタリアン。三十三間堂、豊国神社からも程近い。
ランチは予約なしでも入れるが、ディナーは必要。私は開店と同時に入った所入れてもらえたが、基本的には厳しいと思う。
  じっくり煮込んだ丹波篠山産 イノシシと上賀茂 高橋農園さんの有機堀川ゴボウのラグー 手打ちフェットチーネ。
要はイノシシ肉とゴボウを煮込んだフィットチーネ。
 営業時間：11:30-15:00、18:00-22:00
定休日　：火曜日
京都市東山区妙法院前側町451-1 マルモベーカリー   マルモベーカリーは深草駅の近くにあるパン屋さん。
全品なんと100円+税。
この値段にも関わらずボリュームも味も十分。種類も様々で、ついたくさん買ってしまった。
 営業時間：7:00-19:00
定休日　：無休
京都府京都市伏見区深草西浦町4-51-1
アラビカ京都 東山   建仁寺近くにあるコーヒー屋さん。
京都らしい風情のある通りにあるが、店内に入るとまるで欧州の様な雰囲気にがらりと変わる。
コーヒーはもちろん、バゲッドが絶品。
とろける様なハムとチーズは単品だけでも美味しいし、コーヒーとも非常に合う。
 営業時間：8:00-18:00
定休日　：無休
京都府京都市東山区星野町87-5
よーじやカフェ 銀閣寺店   哲学の道の途中にある甘味処。抹茶カプチーノとケーキが人気だが、和菓子や抹茶などもある。
甘さが控えめのとても落ち着いた味わい。
  店内は和室で、とても綺麗な風景を眺めながら食べられるのもポイント。
 営業時間：10:00-18:00</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VR Tech Tokyo #7 に行った</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/vr-tech-tokyo-7/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jun 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/vr-tech-tokyo-7/</guid>
      <description>HTC VIVE と Oculus Rift が一般販売されて一年と少しが過ぎた。
私もVRにいち早く参入する為に、発売と同時に二台とも注文したものの、忙しさで開発する時間がなく、今ではたまに遊ぶおもちゃと化している…。
このままではいかんと思い、今のVR業界の現状を知る為にも VR Tech Tokyo #7 へ参加して来た。
（#8 から xR Tech Tokyo と名称が変わっている）
VR体験会 当日は12のVRソフトが出展されていた。
その内の3つソフトに関して詳しく話を聞く事が出来たのでご紹介する。
風となって世界を駆け巡るオープンワールドVRゲーム「WINDIAN」   開発：EXPVR.さん (http://expvr.jp)
HTC VIVE はルームスケールVRと言って、2〜5m程の限られた空間を自由に移動出来るVRだ。
それだと広い仮想空間を移動するには狭過ぎるので、現在主流となっているのが、コントローラを移動したい所へ向け、ボタンを押す事で仮想空間内を一瞬で移動出来る「ワープ方式」である。
それに対し、「WINDIAN」は「腕を振る事で前に進む」という新しい移動方式を搭載したゲームだ。
  HTC VIVE のコントローラにあるトリガーボタンを押しながら腕を後ろに引くと前に進む。
コントローラは二本あるので、まるで走る時の様に手を交互に振る事で、どんどん前へ進む事が出来るという訳だ。
実際に触ってみた感じでは、走っているというより、ボートを漕いでいる感覚に近い。
ただ、一瞬で移動できる反面味気なさを感じる「ワープ方式」と比べ、仮想世界を自分の意思で移動している感覚が強く感じられた。
また、コントローラのボタンを押しながら下に振るとジャンプをする事が出来る。
翼を羽ばたかせる様なイメージに近いが、まるでVR空間を飛んでいるかの様な楽しさで、こちらも新鮮だった。
   このコンテンツを作られた EXPVR.さんはこの移動方式を、ワープ方式と取って代わるものとしてVR業界の主流としたいそうだ。
なりきりVRコント   開発：なっつーさん (@yashinut)
なりきりVRコントは一人がVR上でコントをし、インターネット経由で観客側が自由に見る事が出来るというアプリだ。
Oculus Rift や HTC VIVE は10万円程する為、一部のゲーム好きが買うだけで、一般的に広く流通しないという問題点がある。
なりきりVRコントは観客側はAndroidスマートフォン、コントをする側は Oculus Rift に分ける事で、その問題点を解決したアプリだ。
見る側は広く普及しているAndroidで見る事が出来、コントをする側はVRで、まるで目の前に観客がいる様な臨場感でコントをする。
今回はそのコント機能がまだ開発途中だった言う事で、人(コントをする側。動画右)とドラゴン(観客。動画左)に分かれてコミュニケーションが取れるデモとなっていた。
VRファイルマネージャー   開発：ゆーとさん (@yutoVR)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2016年を振り返る</title>
      <link>https://hayami.blog/ja/2016/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hayami.blog/ja/2016/</guid>
      <description>今年は娯楽における出会いが多かった。
音楽  フレデリック WANIMA KANA-BOON Aimer ASA-CHANG&amp;amp;巡礼 たま 佐野元春 尾崎豊 坂本九  尾崎豊は素晴らしい。中高生の心を鷲掴みにする歌詞。
特に「卒業」には感動した。教師や社会からの、明瞭であったり、漠然であったりとした窮屈感を歌い、共感を持たせてから、実は「それらは卒業すると全て終わりなんだよ」と気付かせる。
そしてその卒業は、これからの人生で何度も繰り返される「自分自身からの卒業」の内の一回でしかないとも。
本  内向型人間のすごい力 静かな人が世界を変える / スーザン・ケイン  内向的な人を勇気付ける為に書かれた本なので、やや考えに偏りがある様に感じるものの、アメリカでの研究結果を基にして語られていて良かった。日本語訳された物を読んだのだが、何故か巻末の出典が無かったので原書を後日買った。
後半は筆者自身の経験を基に、具体的な対処法について述べられており参考になった。
クラシック 生まれて初めてクラシックオーケストラのコンサートに行った。
聞いた演奏は、ワーグナーのローエングリンから数曲と、ベートーヴェンの交響曲第９番。
目の前にいる何十人もの演奏者、歌手からマイクを介さずに伝わる音は、ただそれだけで感動をもたらしてくれる。
歌詞や旋律ではなく、楽器の重なりだけで楽しませる娯楽は、スピーカーやイヤホンから出る音に慣れ親しんだ世代だからかもしれないが、とても新鮮だった。
映画 『君の名は。』
   これまでは、「最も好きな映画は？」と聞かれたら「アンドリューNDR114」と答えていた。劇場で生に塗り替えられる体験をしたのは初めてだ。もちろん「アンドリューNDR114」も変わらず好きだが。
娯楽において密度は重要だと思う。大沢在昌の小説講座においても、小説の1ページあたりの情報量を増やす事の大切さを繰り返し語っていた。
密度が濃いと息もつかせぬ展開になるし、逆に薄いとゆっくりとした、落ち着いた雰囲気の物語になる。「君の名は。」は視聴者を置き去りにするくらい密度が濃く、急展開が多い。
その急展開を緩和する為に、冒頭にミュージックビデオの様にして先の展開を見せたりもしていたが、それでも理解が追いつかず、少しだけ話に不明瞭な点が出てしまう。
これによって、答え合わせをし合う人が増え、口コミが広まったのだと思っている。恐らく、その辺りも考えられて作られているのだろう。
今年はどんな出会いがあるのだろうか。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
